lineas = new Object();

lineas.getLineas = [{
    "id":1,
    "nombre":"L\u00ednea 1",
    "colorHex":"#F54A91",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/1.png",
    "estaciones":[{
        "id":95,
        "nombre":"Observatorio",
        "latitud":"19.398551",
        "longitud":"-99.200449",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/95.png"
    },{
        "id":127,
        "nombre":"Tacubaya",
        "latitud":"19.403200",
        "longitud":"-99.187103",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/127.png"
    },{
        "id":70,
        "nombre":"Juanacatl\u00e1n",
        "latitud":"19.412901",
        "longitud":"-99.182198",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/70.png"
    },{
        "id":27,
        "nombre":"Chapultepec",
        "latitud":"19.420799",
        "longitud":"-99.176300",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/27.png"
    },{
        "id":125,
        "nombre":"Sevilla",
        "latitud":"19.421900",
        "longitud":"-99.170601",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/125.png"
    },{
        "id":65,
        "nombre":"Insurgentes",
        "latitud":"19.423599",
        "longitud":"-99.162804",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/65.png"
    },{
        "id":39,
        "nombre":"Cuauht\u00e9moc",
        "latitud":"19.425900",
        "longitud":"-99.154701",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/39.png"
    },{
        "id":13,
        "nombre":"Balderas",
        "latitud":"19.427401",
        "longitud":"-99.149101",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/13.png"
    },{
        "id":115,
        "nombre":"Salto del Agua",
        "latitud":"19.426800",
        "longitud":"-99.142197",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/115.png"
    },{
        "id":66,
        "nombre":"Isabel la Cat\u00f3lica",
        "latitud":"19.426500",
        "longitud":"-99.137497",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/66.png"
    },{
        "id":102,
        "nombre":"Pino Su\u00e1rez",
        "latitud":"19.425900",
        "longitud":"-99.133202",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/102.png"
    },{
        "id":81,
        "nombre":"Merced",
        "latitud":"19.425501",
        "longitud":"-99.124702",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/81.png"
    },{
        "id":23,
        "nombre":"Candelaria",
        "latitud":"19.428801",
        "longitud":"-99.119400",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/23.png"
    },{
        "id":121,
        "nombre":"San L\u00e1zaro",
        "latitud":"19.430300",
        "longitud":"-99.114799",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/121.png"
    },{
        "id":86,
        "nombre":"Moctezuma",
        "latitud":"19.427200",
        "longitud":"-99.110298",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/86.png"
    },{
        "id":12,
        "nombre":"Balbuena",
        "latitud":"19.423000",
        "longitud":"-99.102501",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/12.png"
    },{
        "id":18,
        "nombre":"Boulevard Puerto A\u00e9reo",
        "latitud":"19.419701",
        "longitud":"-99.096001",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/18.png"
    },{
        "id":56,
        "nombre":"G\u00f3mez Far\u00edas",
        "latitud":"19.415800",
        "longitud":"-99.090302",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/56.png"
    },{
        "id":146,
        "nombre":"Zaragoza",
        "latitud":"19.412300",
        "longitud":"-99.082397",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/146.png"
    },{
        "id":99,
        "nombre":"Pantitl\u00e1n",
        "latitud":"19.415400",
        "longitud":"-99.072197",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/99.png"
    }]
},{
    "id":2,
    "nombre":"L\u00ednea 2",
    "colorHex":"#0164A8",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/2.png",
    "estaciones":[{
        "id":38,
        "nombre":"Cuatro Caminos",
        "latitud":"19.459600",
        "longitud":"-99.215897",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/38.png"
    },{
        "id":98,
        "nombre":"Panteones",
        "latitud":"19.458799",
        "longitud":"-99.203201",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/98.png"
    },{
        "id":126,
        "nombre":"Tacuba",
        "latitud":"19.459499",
        "longitud":"-99.188698",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/126.png"
    },{
        "id":40,
        "nombre":"Cuitlahuac",
        "latitud":"19.457500",
        "longitud":"-99.182198",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/40.png"
    },{
        "id":106,
        "nombre":"Popotla",
        "latitud":"19.452200",
        "longitud":"-99.174797",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/106.png"
    },{
        "id":31,
        "nombre":"Colegio Militar",
        "latitud":"19.449301",
        "longitud":"-99.171402",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/31.png"
    },{
        "id":92,
        "nombre":"Normal",
        "latitud":"19.444401",
        "longitud":"-99.167397",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/92.png"
    },{
        "id":118,
        "nombre":"San Cosme",
        "latitud":"19.441799",
        "longitud":"-99.161102",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/118.png"
    },{
        "id":111,
        "nombre":"Revoluci\u00f3n",
        "latitud":"19.441700",
        "longitud":"-99.161102",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/111.png"
    },{
        "id":60,
        "nombre":"Hidalgo",
        "latitud":"19.437300",
        "longitud":"-99.147102",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/60.png"
    },{
        "id":15,
        "nombre":"Bellas Artes",
        "latitud":"19.436199",
        "longitud":"-99.141899",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/15.png"
    },{
        "id":4,
        "nombre":"Allende",
        "latitud":"19.435600",
        "longitud":"-99.137398",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/4.png"
    },{
        "id":147,
        "nombre":"Z\u00f3calo",
        "latitud":"19.433001",
        "longitud":"-99.132500",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/147.png"
    },{
        "id":169,
        "nombre":"Pino Su\u00e1rez",
        "latitud":"19.425900",
        "longitud":"-99.133202",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/169.png"
    },{
        "id":117,
        "nombre":"San Antonio Abad",
        "latitud":"19.418699",
        "longitud":"-99.134102",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/117.png"
    },{
        "id":26,
        "nombre":"Chabacano",
        "latitud":"19.408400",
        "longitud":"-99.135803",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/26.png"
    },{
        "id":140,
        "nombre":"Viaducto",
        "latitud":"19.400900",
        "longitud":"-99.136902",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/140.png"
    },{
        "id":144,
        "nombre":"Xola",
        "latitud":"19.395201",
        "longitud":"-99.137802",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/144.png"
    },{
        "id":142,
        "nombre":"Villa de Cort\u00e9s",
        "latitud":"19.387600",
        "longitud":"-99.139000",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/142.png"
    },{
        "id":89,
        "nombre":"Nativitas",
        "latitud":"19.379499",
        "longitud":"-99.140198",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/89.png"
    },{
        "id":107,
        "nombre":"Portales",
        "latitud":"19.369900",
        "longitud":"-99.141602",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/107.png"
    },{
        "id":48,
        "nombre":"Ermita",
        "latitud":"19.361900",
        "longitud":"-99.142899",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/48.png"
    },{
        "id":55,
        "nombre":"General Anaya",
        "latitud":"19.353300",
        "longitud":"-99.144997",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/55.png"
    },{
        "id":129,
        "nombre":"Tasque\u00f1a",
        "latitud":"19.344200",
        "longitud":"-99.142502",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/129.png"
    }]
},{
    "id":3,
    "nombre":"L\u00ednea 3",
    "colorHex":"#9E9A36",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/3.png",
    "estaciones":[{
        "id":63,
        "nombre":"Indios Verdes",
        "latitud":"19.495399",
        "longitud":"-99.119499",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/63.png"
    },{
        "id":41,
        "nombre":"Deportivo 18 de Marzo",
        "latitud":"19.483801",
        "longitud":"-99.126602",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/41.png"
    },{
        "id":108,
        "nombre":"Potrero",
        "latitud":"19.476999",
        "longitud":"-99.132202",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/108.png"
    },{
        "id":73,
        "nombre":"La Raza",
        "latitud":"19.470301",
        "longitud":"-99.136902",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/73.png"
    },{
        "id":134,
        "nombre":"Tlatelolco",
        "latitud":"19.455218",
        "longitud":"-99.143164",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/134.png"
    },{
        "id":58,
        "nombre":"Guerrero",
        "latitud":"19.444799",
        "longitud":"-99.145401",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/58.png"
    },{
        "id":159,
        "nombre":"Hidalgo",
        "latitud":"19.437300",
        "longitud":"-99.147102",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/159.png"
    },{
        "id":71,
        "nombre":"Ju\u00e1rez",
        "latitud":"19.433599",
        "longitud":"-99.147903",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/71.png"
    },{
        "id":148,
        "nombre":"Balderas",
        "latitud":"19.427401",
        "longitud":"-99.149101",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/148.png"
    },{
        "id":91,
        "nombre":"Ni\u00f1os H\u00e9roes",
        "latitud":"19.421000",
        "longitud":"-99.150497",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/91.png"
    },{
        "id":61,
        "nombre":"Hospital General",
        "latitud":"19.413601",
        "longitud":"-99.153900",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/61.png"
    },{
        "id":24,
        "nombre":"Centro M\u00e9dico",
        "latitud":"19.406900",
        "longitud":"-99.155197",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/24.png"
    },{
        "id":50,
        "nombre":"Etiop\u00eda",
        "latitud":"19.395599",
        "longitud":"-99.156303",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/50.png"
    },{
        "id":51,
        "nombre":"Eugenia",
        "latitud":"19.385500",
        "longitud":"-99.157501",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/51.png"
    },{
        "id":43,
        "nombre":"Divisi\u00f3n del Norte",
        "latitud":"19.379849",
        "longitud":"-99.159111",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/43.png"
    },{
        "id":145,
        "nombre":"Zapata",
        "latitud":"19.370701",
        "longitud":"-99.164902",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/145.png"
    },{
        "id":36,
        "nombre":"Coyoac\u00e1n",
        "latitud":"19.361500",
        "longitud":"-99.170502",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/36.png"
    },{
        "id":143,
        "nombre":"Viveros",
        "latitud":"19.353701",
        "longitud":"-99.176003",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/143.png"
    },{
        "id":82,
        "nombre":"Miguel Angel de Quevedo",
        "latitud":"19.346800",
        "longitud":"-99.181000",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/82.png"
    },{
        "id":35,
        "nombre":"Copilco",
        "latitud":"19.335899",
        "longitud":"-99.176598",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/35.png"
    },{
        "id":136,
        "nombre":"Universidad",
        "latitud":"19.324499",
        "longitud":"-99.174004",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/136.png"
    }]
},{
    "id":4,
    "nombre":"L\u00ednea 4",
    "colorHex":"#6FB6AE",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/4.png",
    "estaciones":[{
        "id":80,
        "nombre":"Mart\u00edn Carrera",
        "latitud":"19.485001",
        "longitud":"-99.104401",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/80.png"
    },{
        "id":128,
        "nombre":"Talism\u00e1n",
        "latitud":"19.474600",
        "longitud":"-99.108002",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/128.png"
    },{
        "id":16,
        "nombre":"Bondojito",
        "latitud":"19.464701",
        "longitud":"-99.111900",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/16.png"
    },{
        "id":34,
        "nombre":"Consulado",
        "latitud":"19.458099",
        "longitud":"-99.113899",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/34.png"
    },{
        "id":22,
        "nombre":"Canal del Norte",
        "latitud":"19.448900",
        "longitud":"-99.116096",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/22.png"
    },{
        "id":87,
        "nombre":"Morelos",
        "latitud":"19.439100",
        "longitud":"-99.119590",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/87.png"
    },{
        "id":150,
        "nombre":"Candelaria",
        "latitud":"19.428801",
        "longitud":"-99.119400",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/150.png"
    },{
        "id":53,
        "nombre":"Fray Servando",
        "latitud":"19.421700",
        "longitud":"-99.120499",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/53.png"
    },{
        "id":69,
        "nombre":"Jamaica",
        "latitud":"19.408800",
        "longitud":"-99.122200",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/69.png"
    },{
        "id":123,
        "nombre":"Santa Anita",
        "latitud":"19.402700",
        "longitud":"-99.121696",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/123.png"
    }]
},{
    "id":5,
    "nombre":"L\u00ednea 5",
    "colorHex":"#F7D417",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/5.png",
    "estaciones":[{
        "id":105,
        "nombre":"Polit\u00e9cnico",
        "latitud":"19.500900",
        "longitud":"-99.149300",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/105.png"
    },{
        "id":64,
        "nombre":"Instituto del Petr\u00f3leo",
        "latitud":"19.490800",
        "longitud":"-99.147090",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/64.png"
    },{
        "id":10,
        "nombre":"Autobuses del Norte",
        "latitud":"19.479099",
        "longitud":"-99.140701",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/10.png"
    },{
        "id":162,
        "nombre":"La Raza",
        "latitud":"19.470301",
        "longitud":"-99.136902",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/162.png"
    },{
        "id":83,
        "nombre":"Misterios",
        "latitud":"19.463400",
        "longitud":"-99.130798",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/83.png"
    },{
        "id":137,
        "nombre":"Valle G\u00f3mez",
        "latitud":"19.459400",
        "longitud":"-99.119499",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/137.png"
    },{
        "id":154,
        "nombre":"Consulado",
        "latitud":"19.458099",
        "longitud":"-99.113899",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/154.png"
    },{
        "id":46,
        "nombre":"Eduardo Molina",
        "latitud":"19.451401",
        "longitud":"-99.105400",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/46.png"
    },{
        "id":7,
        "nombre":"Arag\u00f3n",
        "latitud":"19.451200",
        "longitud":"-99.096397",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/7.png"
    },{
        "id":96,
        "nombre":"Ocean\u00eda",
        "latitud":"19.445801",
        "longitud":"-99.087196",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/96.png"
    },{
        "id":132,
        "nombre":"Terminal A\u00e9rea",
        "latitud":"19.433800",
        "longitud":"-99.087700",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/132.png"
    },{
        "id":59,
        "nombre":"Hangares",
        "latitud":"19.424200",
        "longitud":"-99.087898",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/59.png"
    },{
        "id":166,
        "nombre":"Pantitl\u00e1n",
        "latitud":"19.415400",
        "longitud":"-99.072197",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/166.png"
    }]
},{
    "id":6,
    "nombre":"L\u00ednea 6",
    "colorHex":"#DA251C",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/6.png",
    "estaciones":[{
        "id":47,
        "nombre":"El Rosario",
        "latitud":"19.504601",
        "longitud":"-99.200104",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/47.png"
    },{
        "id":133,
        "nombre":"Tezozomoc",
        "latitud":"19.494699",
        "longitud":"-99.195590",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/133.png"
    },{
        "id":11,
        "nombre":"Azcapotzalco",
        "latitud":"19.490999",
        "longitud":"-99.186401",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/11.png"
    },{
        "id":52,
        "nombre":"Ferrer\u00eda",
        "latitud":"19.490499",
        "longitud":"-99.173897",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/52.png"
    },{
        "id":93,
        "nombre":"Norte 45",
        "latitud":"19.488899",
        "longitud":"-99.163498",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/93.png"
    },{
        "id":138,
        "nombre":"Vallejo",
        "latitud":"19.490299",
        "longitud":"-99.155602",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/138.png"
    },{
        "id":160,
        "nombre":"Instituto del Petr\u00f3leo",
        "latitud":"19.490801",
        "longitud":"-99.147102",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/160.png"
    },{
        "id":78,
        "nombre":"Lindavista",
        "latitud":"19.487900",
        "longitud":"-99.134598",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/78.png"
    },{
        "id":155,
        "nombre":"Deportivo 18 de Marzo",
        "latitud":"19.483801",
        "longitud":"-99.126602",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/155.png"
    },{
        "id":75,
        "nombre":"La Villa-Bas\u00edlica",
        "latitud":"19.481600",
        "longitud":"-99.117897",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/75.png"
    },{
        "id":163,
        "nombre":"Mart\u00edn Carrera",
        "latitud":"19.485001",
        "longitud":"-99.104401",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/163.png"
    }]
},{
    "id":7,
    "nombre":"L\u00ednea 7",
    "colorHex":"#E87B14",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/7.png",
    "estaciones":[{
        "id":156,
        "nombre":"El Rosario",
        "latitud":"19.504601",
        "longitud":"-99.200104",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/156.png"
    },{
        "id":6,
        "nombre":"Aquiles Serd\u00e1n",
        "latitud":"19.490499",
        "longitud":"-99.194901",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/6.png"
    },{
        "id":20,
        "nombre":"Camarones",
        "latitud":"19.479200",
        "longitud":"-99.190201",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/20.png"
    },{
        "id":110,
        "nombre":"Refiner\u00eda",
        "latitud":"19.470100",
        "longitud":"-99.190300",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/110.png"
    },{
        "id":173,
        "nombre":"Tacuba",
        "latitud":"19.459499",
        "longitud":"-99.188698",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/173.png"
    },{
        "id":119,
        "nombre":"San Joaqu\u00edn",
        "latitud":"19.445801",
        "longitud":"-99.191803",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/119.png"
    },{
        "id":104,
        "nombre":"Polanco",
        "latitud":"19.433701",
        "longitud":"-99.190697",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/104.png"
    },{
        "id":9,
        "nombre":"Auditorio",
        "latitud":"19.425501",
        "longitud":"-99.192001",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/9.png"
    },{
        "id":33,
        "nombre":"Constituyentes",
        "latitud":"19.411900",
        "longitud":"-99.191299",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/33.png"
    },{
        "id":174,
        "nombre":"Tacubaya",
        "latitud":"19.403200",
        "longitud":"-99.187103",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/174.png"
    },{
        "id":122,
        "nombre":"San Pedro de los Pinos",
        "latitud":"19.391300",
        "longitud":"-99.186096",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/122.png"
    },{
        "id":116,
        "nombre":"San Antonio",
        "latitud":"19.384800",
        "longitud":"-99.186302",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/116.png"
    },{
        "id":84,
        "nombre":"Mixcoac",
        "latitud":"19.376200",
        "longitud":"-99.187798",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/84.png"
    },{
        "id":14,
        "nombre":"Barranca del Muerto",
        "latitud":"19.360701",
        "longitud":"-99.189598",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/14.png"
    }]
},{
    "id":8,
    "nombre":"L\u00ednea 8",
    "colorHex":"#00923F",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/8.png",
    "estaciones":[{
        "id":54,
        "nombre":"Garibaldi",
        "latitud":"19.444401",
        "longitud":"-99.139801",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/54.png"
    },{
        "id":149,
        "nombre":"Bellas Artes",
        "latitud":"19.436199",
        "longitud":"-99.141899",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/149.png"
    },{
        "id":120,
        "nombre":"San Juan de Letr\u00e1n",
        "latitud":"19.431299",
        "longitud":"-99.141602",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/120.png"
    },{
        "id":170,
        "nombre":"Salto del Agua",
        "latitud":"19.426800",
        "longitud":"-99.142197",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/170.png"
    },{
        "id":44,
        "nombre":"Doctores",
        "latitud":"19.421700",
        "longitud":"-99.143303",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/44.png"
    },{
        "id":94,
        "nombre":"Obrera",
        "latitud":"19.413099",
        "longitud":"-99.144096",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/94.png"
    },{
        "id":152,
        "nombre":"Chabacano",
        "latitud":"19.408400",
        "longitud":"-99.135803",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/152.png"
    },{
        "id":74,
        "nombre":"La Viga",
        "latitud":"19.406601",
        "longitud":"-99.126297",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/74.png"
    },{
        "id":172,
        "nombre":"Santa Anita",
        "latitud":"19.402700",
        "longitud":"-99.121696",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/172.png"
    },{
        "id":37,
        "nombre":"Coyuya",
        "latitud":"19.398600",
        "longitud":"-99.113503",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/37.png"
    },{
        "id":67,
        "nombre":"Iztacalco",
        "latitud":"19.388700",
        "longitud":"-99.112198",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/67.png"
    },{
        "id":5,
        "nombre":"Apatlaco",
        "latitud":"19.379299",
        "longitud":"-99.109596",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/5.png"
    },{
        "id":2,
        "nombre":"Aculco",
        "latitud":"19.373800",
        "longitud":"-99.107697",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/2.png"
    },{
        "id":49,
        "nombre":"Escuadr\u00f3n 201",
        "latitud":"19.365000",
        "longitud":"-99.109200",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/49.png"
    },{
        "id":8,
        "nombre":"Atlalilco",
        "latitud":"19.356199",
        "longitud":"-99.101303",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/8.png"
    },{
        "id":68,
        "nombre":"Iztapalapa",
        "latitud":"19.357901",
        "longitud":"-99.093498",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/68.png"
    },{
        "id":25,
        "nombre":"Cerro de la Estrella",
        "latitud":"19.356100",
        "longitud":"-99.085503",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/25.png"
    },{
        "id":135,
        "nombre":"UAM-I",
        "latitud":"19.350800",
        "longitud":"-99.074699",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/135.png"
    },{
        "id":32,
        "nombre":"Constituci\u00f3n de 1917",
        "latitud":"19.346001",
        "longitud":"-99.063904",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/32.png"
    }]
},{
    "id":9,
    "nombre":"L\u00ednea 9",
    "colorHex":"#4F2926",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/9.png",
    "estaciones":[{
        "id":175,
        "nombre":"Tacubaya",
        "latitud":"19.403200",
        "longitud":"-99.187103",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/175.png"
    },{
        "id":100,
        "nombre":"Patriotismo",
        "latitud":"19.406200",
        "longitud":"-99.178902",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/100.png"
    },{
        "id":28,
        "nombre":"Chilpancingo",
        "latitud":"19.406200",
        "longitud":"-99.168404",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/28.png"
    },{
        "id":151,
        "nombre":"Centro M\u00e9dico",
        "latitud":"19.406900",
        "longitud":"-99.155197",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/151.png"
    },{
        "id":77,
        "nombre":"L\u00e1zaro C\u00e1rdenas",
        "latitud":"19.406900",
        "longitud":"-99.144699",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/77.png"
    },{
        "id":153,
        "nombre":"Chabacano",
        "latitud":"19.408400",
        "longitud":"-99.135803",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/153.png"
    },{
        "id":161,
        "nombre":"Jamaica",
        "latitud":"19.408800",
        "longitud":"-99.122200",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/161.png"
    },{
        "id":85,
        "nombre":"Mixiuhca",
        "latitud":"19.408600",
        "longitud":"-99.112900",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/85.png"
    },{
        "id":139,
        "nombre":"Vel\u00f3dromo",
        "latitud":"19.408600",
        "longitud":"-99.102997",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/139.png"
    },{
        "id":30,
        "nombre":"Ciudad Deportiva",
        "latitud":"19.408501",
        "longitud":"-99.091202",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/30.png"
    },{
        "id":109,
        "nombre":"Puebla",
        "latitud":"19.407200",
        "longitud":"-99.081902",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/109.png"
    },{
        "id":167,
        "nombre":"Pantitl\u00e1n",
        "latitud":"19.415400",
        "longitud":"-99.072197",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/167.png"
    }]
},{
    "id":10,
    "nombre":"L\u00ednea A",
    "colorHex":"#991A91",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/10.png",
    "estaciones":[{
        "id":168,
        "nombre":"Pantitl\u00e1n",
        "latitud":"19.415400",
        "longitud":"-99.072197",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/168.png"
    },{
        "id":3,
        "nombre":"Agr\u00edcola Oriental",
        "latitud":"19.404800",
        "longitud":"-99.069901",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/3.png"
    },{
        "id":21,
        "nombre":"Canal de San Juan",
        "latitud":"19.398500",
        "longitud":"-99.059303",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/21.png"
    },{
        "id":130,
        "nombre":"Tepalcates",
        "latitud":"19.391300",
        "longitud":"-99.046402",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/130.png"
    },{
        "id":57,
        "nombre":"Guelatao",
        "latitud":"19.385099",
        "longitud":"-99.035599",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/57.png"
    },{
        "id":101,
        "nombre":"Peñ\u00f3n Viejo",
        "latitud":"19.373301",
        "longitud":"-99.017097",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/101.png"
    },{
        "id":1,
        "nombre":"Acatitla",
        "latitud":"19.364700",
        "longitud":"-99.005699",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/1.png"
    },{
        "id":124,
        "nombre":"Santa Marta",
        "latitud":"19.360300",
        "longitud":"-98.995102",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/124.png"
    },{
        "id":79,
        "nombre":"Los Reyes",
        "latitud":"19.358999",
        "longitud":"-98.976898",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/79.png"
    },{
        "id":72,
        "nombre":"La Paz",
        "latitud":"19.350700",
        "longitud":"-98.960999",
        "icono":"imgs\/iconosEstaciones\/72.png"
    }]
},{
    "id":11,
    "nombre":"L\u00ednea B",
    "colorHex":"#a9a9a9",
    "icono":"imgs\/iconosLineas\/11.png",
    "estaciones":[{
        "id":19,
        "nombre": "Buenavista",
        "latitud":19.446501,
        "longitud":-99.153198,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/19.png"
    },{
        "id":158,
        "nombre": "Guerrero",
        "latitud":19.444799,
        "longitud":-99.145401,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/158.png"
    },{
        "id":157,
        "nombre": "Garibaldi",
        "latitud":19.444401,
        "longitud":-99.139801,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/157.png"
    },{
        "id":76,
        "nombre": "Lagunilla",
        "latitud":19.4433,
        "longitud":-99.130997,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/76.png"
    },{
        "id":131,
        "nombre": "Tepito",
        "latitud":19.442801,
        "longitud":-99.123703,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/131.png"
    },{
        "id":164,
        "nombre": "Morelos",
        "latitud":19.4391,
        "longitud":-99.119598,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/164.png"
    },{
        "id":171,
        "nombre": "San Lázaro",
        "latitud":19.4303,
        "longitud":-99.114799,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/171.png"
    },{
        "id":112,
        "nombre": "Ricardo Flores Magón",
        "latitud":19.4366,
        "longitud":-99.103699,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/112.png"
    },{
        "id":114,
        "nombre": "Romero Rubio",
        "latitud":19.4408,
        "longitud":-99.094299,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/114.png"
    },{
        "id":165,
        "nombre": "Oceanía",
        "latitud":19.445801,
        "longitud":-99.087196,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/165.png"
    },{
        "id":42,
        "nombre": "Deportivo Oceanía",
        "latitud":19.451,
        "longitud":-99.079399,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/42.png"
    },{
        "id":17,
        "nombre": "Bosque de Aragón",
        "latitud":19.458105,
        "longitud":-99.069257,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/17.png"
    },{
        "id":141,
        "nombre": "Villa de Aragón",
        "latitud":19.4617,
        "longitud":-99.061302,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/141.png"
    },{
        "id":90,
        "nombre": "Nezahualcóyotl",
        "latitud":19.473101,
        "longitud":-99.054497,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/90.png"
    },{
        "id":62,
        "nombre": "Impulsora",
        "latitud":19.485901,
        "longitud":-99.048897,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/62.png"
    },{
        "id":113,
        "nombre": "Río de los Remedios",
        "latitud":19.490999,
        "longitud":-99.0467,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/113.png"
    },{
        "id":88,
        "nombre": "Muzquiz",
        "latitud":19.500999,
        "longitud":-99.041901,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/88.png"
    },{
        "id":45,
        "nombre": "Ecatepec",
        "latitud":19.515301,
        "longitud":-99.036003,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/45.png"
    },{
        "id":97,
        "nombre": "Olímpica",
        "latitud":19.521299,
        "longitud":-99.033401,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/97.png"
    },{
        "id":103,
        "nombre": "Plaza Aragón",
        "latitud":19.5285,
        "longitud":-99.030197,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/103.png"
    },{
        "id":29,
        "nombre": "Ciudad Azteca",
        "latitud":19.534599,
        "longitud":-99.027496,
        "icono": "imgs\/iconosEstaciones\/29.png"
    }]
}];

lineas.getDescripciones = [{
    "id":"99",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa dos banderas de los avisos de navegaci\u00f3n que los aztecas pusieron en el lago de Texcoco. Pantitl\u00e1n es un vocablo n\u00e1huatl que significa: \"entre banderas\". En tiempos de los aztecas, ese lugar era parte del lago de Texcoco. Hab\u00eda una alcantarilla en donde los remolinos llegaban con tal fuerza, que se llevaban las canoas. Por esa raz\u00f3n, cercaron el lugar poniendo dos postes y como aviso a los navegantes, las banderas."
},{
    "id":"146",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la figura del general Ignacio Zaragoza, quien nace el 24 de marzo de 1829 en la Bah\u00eda del Esp\u00edritu Santo, Texas. En 1853 se incorpora al ej\u00e9rcito regular y al proclamarse el Plan de Ayutla, se levanta en armas adhiri\u00e9ndose a dicho plan. En 1855, Zaragoza le gana a las tropas de Santa Ana. Al restablecerse el gobierno constitucional de Benito Ju\u00e1rez, Zaragoza es nombrado ministro de Guerra, pero se agrava la situaci\u00f3n financiera del pa\u00eds y Ju\u00e1rez decreta una moratoria, por lo que Espa\u00f1a, Francia e Inglaterra, forman una alianza tripartita y con sus fuerzas armadas llegan al puerto de Veracruz. Francia hizo evidentes sus prop\u00f3sitos de invasi\u00f3n, porque pretend\u00eda extender sus dominios en Am\u00e9rica. Se organiz\u00f3 el Ej\u00e9rcito de Oriente que a diferencia del franc\u00e9s, el mexicano carece de todo, menos de valor. Se le unieron 600 ind\u00edgenas, lo que sumaban 7 mil hombres para combatir no s\u00f3lo a los invasores, sino tambi\u00e9n a los conservadores que se unieron a los europeos tratando de cumplir su ilusi\u00f3n de tener un gobierno imperial, regido por un pr\u00edncipe. Al amanecer del 5 de mayo de 1862, Zaragoza les dice a sus hombres: \u00abNuestros enemigos son los primeros ciudadanos del mundo, pero vosotros sois los primeros hijos de M\u00e9xico y os quieren arrebatar vuestra patria\u00bb. La lucha no se decid\u00eda y el d\u00eda se agotaba, por lo que Zaragoza decide enfrentarse. Es considerado \u0093H\u00e9roe de la Libertad\u0094 y pr\u00f3cer de la batalla de Puebla, recibiendo en Palacio Nacional, una medalla en nombre de la Patria. Muere de tifoidea el 8 de septiembre de 1862."
},{
    "id":"56",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n, es un libro abierto que representa a la Constituci\u00f3n de 1857. Valent\u00edn G\u00f3mez Farias nace en Guadalajara, Jalisco, en 1781. M\u00e9dico y pol\u00edtico destacado que desempe\u00f1\u00f3 su primer cargo p\u00fablico, siendo a\u00fan muy joven, al servicio de las cortes espa\u00f1olas. Particip\u00f3 en el Congreso Constituyente de 1824 y m\u00e1s tarde es secretario de Relaciones Exteriores en el gabinete de G\u00f3mez Pedraza. Nombrado vicepresidente en 1833, asume el cargo presidencial en cinco ocasiones, hasta 1847, mismas en que Antonio L\u00f3pez de Santa Anna se ausenta de sus deberes de primer mandatario. Junto con Jos\u00e9 Mar\u00eda Luis Mora, propone importantes cambios como la igualdad entre todos los mexicanos, la libertad de expresi\u00f3n, la supresi\u00f3n de los privilegios de la Iglesia y el Ej\u00e9rcito, la implantaci\u00f3n de profundas reformas econ\u00f3micas a trav\u00e9s de la amortizaci\u00f3n de la deuda p\u00fablica, de la asistencia social a los ind\u00edgenas y las clases desprotegidas. Por sus m\u00e9ritos en el desempe\u00f1o p\u00fablico, es considerado precursor de la Reforma. Muere en la Ciudad de M\u00e9xico en 1858."
},{
    "id":"18",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa el puente de conexi\u00f3n entre la avenida del mismo nombre y el Aeropuerto. En 1915 se acondicionaron los llanos en que se efectuaban las pr\u00e1cticas de vuelo de los primeros aviones en la ciudad de M\u00e9xico hasta transformarlos en lo que se denomina Aer\u00f3dromo Nacional de Balbuena. La Secretar\u00eda de Guerra y Marina efectu\u00f3 el desmonte y edifica el local para los talleres, en tanto, la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Obras P\u00fablicas construye las pistas y el primer hangar. M\u00e9xico contaba ya con su primer aeropuerto de tipo convencional, apropiado para la \u00e9poca. En 1929 las dos pistas del actual aeropuerto comienzan a dar servicio en lo que entonces se llamaba Puerto A\u00e9reo Central de la Ciudad de M\u00e9xico. El Aeropuerto Internacional es inaugurado oficialmente el 19 de noviembre de 1952 con las mismas dos pistas, algunos hangares, sistemas rudimentarios de iluminaci\u00f3n y un peque\u00f1o edificio terminal de pasajeros.  En el a\u00f1o de 1997 la estaci\u00f3n cambio de nombre de Aeropuerto a Boulevard Puerto A\u00e9reo."
},{
    "id":"12",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa las flores del jard\u00edn Balbuena. Bernardo de Balbuena, poeta espa\u00f1ol, quien nace en 1568 en Valdepe\u00f1as y fallece en 1627 en Puerto Rico, publica el poema \"Grandeza Mexicana\" en 1604. Los piratas holandeses burlan las murallas del Morro y se instalan por casi 20 a\u00f1os en San Juan Bautista de Borinquen. Cuando las tropas espa\u00f1olas logran desalojarlos, en venganza incendian la ciudad y queman la valiosa biblioteca del obispo Balbuena quien nunca se repuso de la p\u00e9rdida y muere al poco tiempo. En su escrito, hay una sabrosa lista de comidas, dulces y, sobre todo frutas, que el poeta posiblemente vio como salidas de la tierra de promisi\u00f3n. Dedica su entusiasmo mayor al chicozapote. En el Caribe, lo llamaban N\u00edspero y en Pakist\u00e1n, Chicu. Lleg\u00f3 a tierras remotas como Trebisonda y Catoy en el Gale\u00f3n de Filipinas. Fue primer enviado y agente del rudimentario comercio exterior del Virreinato."
},{
    "id":"86",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa el penacho de Moctezuma II, Xocoyotzin.  Moctezuma I es el quinto rey de la dinast\u00eda de los aztecas, gobern\u00f3 de 1440 a 1469. Durante su reinado castig\u00f3 con mano dura toda clase de cr\u00edmenes y dio a su corte un maravilloso esplendor. En 1447, la ciudad de Tenochtitl\u00e1n sufri\u00f3 una serie de inundaciones a causa de un terrible temporal. Moctezuma orden\u00f3 que se construyeran obras de defensa, iniciando as\u00ed la construcci\u00f3n de un gran dique que ten\u00eda 13 km de largo por 15 de espesor, en las inmediaciones de Ecatepec. Otra de sus grandes edificaciones fue el acueducto de Chapultepec, en cuyas rocas, se esculpi\u00f3 su efigie. El sucesor de este rey fue su hijo Axay\u00e1catl en 1469, el cual sigui\u00f3 expandiendo su dominaci\u00f3n en gran parte de Centroam\u00e9rica. En 1479, toma el poder su hermano Tizoc, quien construy\u00f3 diferentes templos importantes como Huitzilopochtli (dios de la guerra) y a Tl\u00e1loc (dios de la lluvia). Su sucesor, Ahu\u00edzotl, inaugur\u00f3 los templos hechos por su hermano, recolect\u00f3 m\u00e1s de 20 mil almas para ser sacrificadas. En 1502, toma el poder Moctezuma II quien gobern\u00f3 Tenochtitl\u00e1n con relativa tranquilidad, hasta el momento en que llegaron los conquistadores espa\u00f1oles. Su gobierno alcanz\u00f3 niveles muy elevados de sofisticaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos, pero el car\u00e1cter temeroso y sumiso de Tlatoani, hizo que la conquista espa\u00f1ola fuera consumada a pesar de la resistencia de Cuitl\u00e1huac y Cuauht\u00e9moc, \u00faltimos jerarcas mexicas."
},{
    "id":"121",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la locomotora de vapor. La antigua estaci\u00f3n del Ferrocarril Interoce\u00e1nico (despu\u00e9s llamada Ferrocarriles Nacionales) edificada en 1878, de donde sal\u00edan trenes de v\u00eda angosta que cubr\u00edan la ruta M\u00e9xico-Puebla-Veracruz y llegaban hasta el Istmo de Tehuantepec, uniendo al Golfo de M\u00e9xico con el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, desde Coatzacoalcos hasta Salina Cruz. Actualmente en toda esa zona hay varios edificios y lugares p\u00fablicos: el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, el Palacio del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, el Deportivo y Cuartel Policiaco Venustiano Carranza, Hospital General de Balbuena (Antigua Cruz Verde), la Terminal de Autobuses de Pasajeros de Oriente (TAPO) y el Jard\u00edn Chiapas, as\u00ed como una f\u00e1brica de parafina que contaba con su propia v\u00eda f\u00e9rrea de descarga que fue recientemente demolida."
},{
    "id":"23",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa un pato en el agua.  El origen del lugar y su nombre, datan de los tiempos del virreinato cuando se edifica un templo que se pone bajo la advocaci\u00f3n de la \"Purificaci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda\", al que com\u00fanmente se le conoce con el nombre de La Candelaria. El sitio elegido para construir el templo estaba casi despoblado, pero era muy f\u00e9rtil debido a la humedad del suelo producida por los lagos que cubr\u00edan gran parte de la gran Tenochtitlan, provocando que acuda una gran cantidad de patos. Los habitantes del barrio se aprovechan de ello para hacer negocio en la plazuela que daba frente a la iglesia de La Candelaria. Con el tiempo se forma un mercado de patos, por lo que el pueblo lo llama \"Candelaria de los Patos\". La plazuela y todo el barrio fueron demolidos, y en su lugar se levantaron nuevos edificios."
},{
    "id":"81",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa un guacal con manzanas. Por muchos a\u00f1os, el mercado de la Merced estuvo en la zona donde se levant\u00f3 el convento construido a principios del siglo XVII. Ah\u00ed estuvieron los mercedarios hasta diciembre de 1860 que, debido a las Leyes de Reforma, tuvieron que abandonarlo. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, se empez\u00f3 a derribar el edificio para levantar en su lugar el mercado. En 1880 se inaugur\u00f3 uno nuevo. En el centro del mercado se construy\u00f3 una fuente para abastecerlo de agua. En 1957 se orden\u00f3 la construcci\u00f3n de un verdadero mercado. Se escogi\u00f3 una zona al oriente del antiguo mercado, pasando la Avenida Anillo de Circunvalaci\u00f3n. El mercado est\u00e1 formado de dos naves. La mayor, destinada a la venta de aves, pescado, carne, frutas, legumbres y abarrotes. Frente a \u00e9sta hay, a su vez, tres secciones, una para la jugueter\u00eda popular y la artesan\u00eda t\u00edpica; la segunda, es para la venta de flores y plantas de ornamentaci\u00f3n; y la tercera, para el mercado de dulces. En el paso a desnivel tambi\u00e9n existen comercios y en ellos se vende cordeler\u00eda, cester\u00eda y muchos art\u00edculos de artesan\u00eda como canastas, chiquihuites, tompeates, etc\u00e9tera."
},{
    "id":"102",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la pir\u00e1mide de Ehecatl (dios del viento). En la cultura azteca Ehecatl era tan venerado como Tlaloc o Quetzalcoatl. La pir\u00e1mide es descubierta durante las excavaciones para la construcci\u00f3n de la estaci\u00f3n Pino Su\u00e1rez y se\u00f1ala el l\u00edmite sur de la gran Tenochtitl\u00e1n. Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez, revolucionario, vicepresidente de la Rep\u00fablica, abogado, periodista, poeta y escritor, funda el diario El Peninsular, en donde escribe en contra de la tiran\u00eda que sufr\u00edan los campesinos, pugnando por su mejor\u00eda. Afiliado al partido antirreleccionista, particip\u00f3 en la campa\u00f1a pol\u00edtica de Francisco I. Madero; al estallar la revoluci\u00f3n, se le nombra gobernador de Yucat\u00e1n. Muere asesinado junto con el presidente Madero."
},{
    "id":"66",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa una de las carabelas de Crist\u00f3bal Col\u00f3n. Isabel la Cat\u00f3lica nace en 1451 y fallece en 1504, habiendo sido reina de Castilla desde 1474 hasta su muerte. Se casa en 1469 con Fernando. En 1479, Fernando es proclamado rey de Arag\u00f3n, empezando as\u00ed el reinado de los Reyes Cat\u00f3licos, hecho decisivo en el camino de la unidad espa\u00f1ola y uno de los m\u00e1s relevantes de la historia de Espa\u00f1a (t\u00e9rmino de la reconquista, descubrimiento de Am\u00e9rica, anexi\u00f3n de Navarra, reorganizaci\u00f3n econ\u00f3mica, renacimiento cultural, establecimiento de la Inquisici\u00f3n, expulsi\u00f3n de los jud\u00edos, etc\u00e9tera). Gracias a las gestiones de su confesor Juan P\u00e9rez, prior del Monasterio de la R\u00e1bida (provincia de Huelva), le concede ayuda econ\u00f3mica al marino genov\u00e9s, Crist\u00f3bal Col\u00f3n, con la finalidad de encontrar un camino nuevo y m\u00e1s corto para llegar a las Indias. El viaje culmina con el descubrimiento de Am\u00e9rica, el 12 de octubre de 1492.  Isabel tuvo grandes errores, siendo uno de los m\u00e1s notables el establecimiento de la Inquisici\u00f3n en Espa\u00f1a, as\u00ed como la expulsi\u00f3n de todos los jud\u00edos. Por esos motivos el pueblo la bautiza con el apelativo de La Cat\u00f3lica."
},{
    "id":"115",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la fuente de Salto del Agua. El 20 de marzo de 1779, siendo Antonio de Bucareli y Urs\u00faa el nuevo virrey de la Nueva Espa\u00f1a, se inaugura una fuente en el lugar donde se terminaba la arquer\u00eda de un acueducto que corr\u00eda por todo lo que es actualmente las avenidas Arcos de Bel\u00e9n y Chapultepec. El nombre de Salto del Agua se debe a una cascada que se formaba al caer el agua sobre un taz\u00f3n de piedra, sostenido por las estatuas de tres ni\u00f1os montados en delfines. En esos tiempos, la gente que viv\u00eda por la zona acud\u00eda a recoger el agua en cubetas, ollas, tinajas, etc\u00e9tera. Actualmente, se conserva la fuente como joya colonial por su gran y excelente trabajo de arte; el frente muestra un gran relieve que representa las armas de la Ciudad de M\u00e9xico, como se usaban en aquel tiempo. En este, se ve\u00eda un \u00e1guila con las alas abiertas y una cruz en el pecho; entre sus alas aparec\u00edan unos estandartes espa\u00f1oles y entre sus garras pend\u00edan macanas; del pecho del \u00e1guila, un medall\u00f3n que representaba las armas de la ciudad. Este escudo fue borrado despu\u00e9s de consumada la Independencia, debido a que conten\u00eda unas hojas de nopal con la corona imperial."
},{
    "id":"13",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa el ca\u00f1\u00f3n que se conserva en el jard\u00edn de La Ciudadela. El ca\u00f1\u00f3n recuerda los d\u00edas de la Decena Tr\u00e1gica, que fue un periodo de poco m\u00e1s de diez d\u00edas en el que un grupo se levanta en armas, contra el gobierno de Francisco I. Madero. Este episodio culmina con el asesinato del presidente Madero y el vicepresidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez, as\u00ed como tambi\u00e9n la ascensi\u00f3n a la presidencia de Victoriano Huerta."
},{
    "id":"39",
    "descripcion":"La figura de la estaci\u00f3n es un \u00e1guila, ya que Cuauht\u00e9moc significa \"\u00e1guila que cae\". Cuauht\u00e9moc, \u00faltimo emperador azteca, asumi\u00f3 el trono cuando ten\u00eda 25 a\u00f1os de edad. En ese a\u00f1o, los aztecas conmemoraban el mes Texcatl; se reun\u00edan en el adoratorio del Templo Mayor, y en lo m\u00e1s solemne de la fiesta, se present\u00f3 Hern\u00e1n Cort\u00e9s, quien ordena a sus hombres que abrieran fuego. Cuauht\u00e9moc con un tremendo odio y rencor contra quienes hab\u00edan osado mancillar su patria, los combate y en una semana los echa del reino, en medio de espantosa carnicer\u00eda. Aquella fue la memorable Noche Triste."
},{
    "id":"65",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la campana que se us\u00f3 para convocar al movimiento de Independencia de los mexicanos. La palabra insurgente significa sublevado contra la autoridad. El 16 de septiembre de 1810 el cura Miguel Hidalgo y Costilla, en Dolores Hidalgo, Guanajuato, alza la bandera de la rebeli\u00f3n demandando el fin del mal gobierno, pero sin desconocer el poder del rey espa\u00f1ol, Fernando VII. La avenida de los Insurgentes es una de las m\u00e1s importantes arterias de la Ciudad de M\u00e9xico y la \u00fanica que atraviesa la ciudad de norte a sur. Al norte, esta avenida se convierte en la carretera que conduce al estado de Hidalgo. Al sur, en la carretera que conduce al estado de Morelos."
},{
    "id":"125",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa los arcos del acueducto de Chapultepec a Salto del Agua. El acueducto colonial de 904 arcos y 3 mil 908 Km. de longitud fue construido en 1779 sobre la calzada de Bel\u00e9n y conduc\u00eda el agua de Chapultepec a la fuente de Salto del Agua. Sevilla es una provincia de Espa\u00f1a que antiguamente formaba con otras, el reino de Andaluc\u00eda. \u00c9sta tiene especial importancia pues, en la calle de Sierpes 52, se localiza el sitio donde, en un tiempo, estuvo la prisi\u00f3n en la que Miguel de Cervantes escribe su famoso Don Quijote de la Mancha.  Adem\u00e1s cuenta con una de las construcciones m\u00e1s hermosas y de verdadero atractivo como lo es \"La Giralda\", catedral construida por los moros entre los a\u00f1os de 1184 y 1196."
},{
    "id":"27",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n representa un chapul\u00edn. Chapultepec significa en nahuatl \"cerro del chapul\u00edn\". La pronunciaci\u00f3n se ha mantenido casi igual que en nahuatl, pues s\u00f3lo cambi\u00f3 el acento, en espa\u00f1ol se pronuncia con acento en la \u00faltima s\u00edlaba, mientras que en n\u00e1huatl lleva el acento en la pen\u00faltima. Este bosque fue considerado lugar sagrado por los aztecas. Nezahualc\u00f3yotl, rey de Texcoco, construy\u00f3 en 1428, una mansi\u00f3n al pie del cerro que ayud\u00f3 a enriquecer su flora con ahuehuetes y multiplic\u00f3 su fauna. En 1465 Moctezuma II condujo el agua de los manantiales del bosque a la ciudad. En 1530 Carlos V resolvi\u00f3 que el bosque y el cerro pertenecieran a la Ciudad de M\u00e9xico, como lugar de esparcimiento de sus habitantes. En 1620, se construy\u00f3 un acueducto que transportaba el agua hasta la fuente del Salto del Agua. En el lugar donde estuvieron las construcciones aztecas, se desarroll\u00f3 una finca de descanso para los virreyes, inici\u00e1ndose las obras en 1784 por Mat\u00edas G\u00e1lvez. En 1842, se traslad\u00f3 al castillo el Colegio Militar, que fue defendido por los cadetes durante la invasi\u00f3n norteamericana en 1847. El Castillo qued\u00f3 abandonado varios a\u00f1os hasta que el presidente Miguel Miram\u00f3n reinstal\u00f3, en 1858, el Colegio Militar. En 1864 Maximiliano suprimi\u00f3 el plantel y emprendi\u00f3 diversas obras para convertir el ala oriental en su residencia. El presidente Porfirio D\u00edaz mejor\u00f3 el edificio y restaur\u00f3 la parte oeste para reinstalar el Colegio y el presidente Venustiano Carranza ampli\u00f3 el bosque en 1919. A partir de 1934, los presidentes ya no ubican su residencia en el castillo, por lo que se destin\u00f3 a Museo Nacional de M\u00e9xico. Actualmente, el bosque consta de tres secciones."
},{
    "id":"70",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa un municipio localizado al centro del estado de Jalisco, formado por 12 localidades; las principales son: la cabecera municipal de Juanacatl\u00e1n, Juanacaxtle, Zapotlanejo, La Cofrad\u00eda y Miraflores. Este municipio est\u00e1 clasificado como agropecuario e industrial y sus actividades m\u00e1s importantes son la siembra de ma\u00edz y sorgo, adem\u00e1s de la pesca. Su nombre proviene del vocablo Xoconoxtle o \"Xonacatlan]\" que significa \"Lugar de cebollas\" (de \"Xonaca\", cebollas y \"Tlan\", lugar). En las cercan\u00edas de esta localidad existe una especie de j\u00edcama o \"cebollita\" (como es conocida com\u00fanmente en la regi\u00f3n). Existen otras versiones tales como \u00ablugar de mariposas\u00bb, nombre que derivar\u00eda de \u00abPapantl\u00bb, \u00abmariposa\u00bb, por el cerro mayor que domina el paisaje: \u00abEl Papant\u00f3n\u00bb. En 1893 se instala en el lugar la primera planta hidroel\u00e9ctrica de la Rep\u00fablica Mexicana, aprovechando la c\u00e9lebre ca\u00edda de agua de \"El Salto de Juanacatl\u00e1n\" hoy en d\u00eda, pr\u00e1cticamente extinta; la regi\u00f3n fue conocida como una de las m\u00e1s importantes del pa\u00eds. En 1896, se inicia la construcci\u00f3n de la f\u00e1brica de hilados y tejidos de algod\u00f3n junto a la hidroel\u00e9ctrica, la cual se convierte en una de las seis textileras del estado de Jalisco."
},{
    "id":"127",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta de un c\u00e1ntaro (recipiente para agua). Tacubaya en nahuatl quiere decir \u0093lugar donde se junta el agua\u0094. El origen del lugar se ubica desde los chichimecas, en 450 d.C.; para 1276 llegan los mexicas y permanecen en el sitio hasta 1279, cuando se regresan a Chapultepec. En sus inicios se le llama Acozcomac \"lugar donde se junta el agua\". Los mexicas la nombran Atlalcuihaya y a ra\u00edz de la fundaci\u00f3n del ex-convento de San Diego, se le llama San Jos\u00e9 de Tacubaya. En 1861 Benito Ju\u00e1rez la nombra Tacubaya de los M\u00e1rtires, en memoria a las v\u00edctimas del 11 de abril de 1859. Tacubaya deja de ser suburbio y se integra al proceso modernizador, pues ah\u00ed se construye el primer edificio alto de la capital del pa\u00eds, el conjunto Ermita, de un estilo arquitect\u00f3nico vanguardista en aquella \u00e9poca. Despu\u00e9s se construyen otros edificios como el Jard\u00edn, que crearon un ambiente distinto."
},{
    "id":"95",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa un observatorio. El origen del Instituto de Astronom\u00eda de la UNAM se remonta a 1867 cuando se funda el Observatorio Astron\u00f3mico Nacional (OAN), que se inicia en la azotea del Palacio Nacional, en el centro de la ciudad de M\u00e9xico. Como consecuencia del crecimiento de la ciudad, este observatorio es trasladado primero al Castillo de Chapultepec en 1878 y posteriormente en el Palacio del Arzobispo de Tacubaya conocido ahora como el Observatorio de Tacubaya, inaugurado en 1908. En 1929 se expide el decreto de autonom\u00eda de la UNAM y el OAN es incorporado a la Universidad."
},{
    "id":"38",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la estructura de lo que fue la c\u00fapula del Toreo de Cuatro Caminos. En la lengua n\u00e1huatl la palabra Nauh Campa significa \"hacia los cuatro rumbos\". Se cree que enfrente de la actual Escuela Militar de Transmisiones, se encontraba el Nauh Campa, ya que en tiempos prehisp\u00e1nicos ah\u00ed se cruzaban los caminos que conduc\u00edan a esos cuatro rumbos, por el norte hacia Azcapotzalco, por el sur a Chapultepec, por el poniente hacia Naucalpan y al oriente conduc\u00eda a Tenochtitlan. Los aztecas eran especialistas en hacer calzadas o caminos que condujeran a cuatro rumbos diferentes, como la gran plaza de Tenochtitlan, de donde sal\u00edan cuatro caminos que conduc\u00edan, por el norte a Tlatelolco, por el sur a Coyoac\u00e1n y a Iztapalapa, por el oriente al lago de Texcoco y por el poniente a Tlacopan o Tacuba."
},{
    "id":"98",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta de una cripta mortuoria. La estaci\u00f3n recibe su nombre por la zona donde se instalaron los panteones: el Alem\u00e1n, Espa\u00f1ol, Franc\u00e9s y Sanctorum. Los panteones fueron obra del cristianismo en esta tierra. Los chichimecas ten\u00edan la costumbre de que al morir su monarca, el cad\u00e1ver estuviera por cinco d\u00edas sentado en una silla, esto para que se reunieran los deudos. Los vasallos y amigos se encargaban de ponerle las vestiduras reales y cubrir su cuello con joyas de oro y piedras preciosas. Posteriormente, lo volv\u00edan a colocar sobre otro asiento de plumas de varios colores y ricamente adornado con incienso, perfumes y b\u00e1lsamo para quemar el cad\u00e1ver hasta que se consumiese y guardaban las cenizas en un peque\u00f1o cofre de piedra labrada."
},{
    "id":"173",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa unas flores. Tlacopan, nombre en nahuatl, significa \"planta florida\". Los pobladores del antiguo reino de Tlacopan o Tacuba, pertenec\u00edan a la tribu tepaneca y eran gobernados por Totoquihuatzin, sobrino de Maxtla, quien era rey de Azcapotzalco. Izcoatl, se\u00f1or de M\u00e9xico, tuvo grandes desavenencias con Maxtla y se dispuso a combatirlo. Para asegurar una victoria ante tan poderoso enemigo, se ali\u00f3 con Netzahualcoyotl, quien era el rey de Texcoco. A la ca\u00edda del tepaneca de Azcapotzalco, los vencedores decidieron formar un reino que lo sustituyera. Para ello, llamaron a Totoquihuatzin, nombr\u00e1ndolo rey de los tepanecas; se traz\u00f3 una l\u00ednea de norte a sur y todo lo que qued\u00f3 al \u00e9ste, pas\u00f3 a poder del rey de Texcoco; lo que qued\u00f3 al oeste, qued\u00f3 como propiedad del rey de M\u00e9xico, y todo lo restante, qued\u00f3 como propiedad para el nuevo reino de Tacuba, que fiel a la alianza establecida, contribuy\u00f3 eficazmente para fortalecer y hacer m\u00e1s poderoso el reino azteca."
},{
    "id":"40",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa el escudo del arma defensiva de la batalla de la noche triste. Cultlahuanctzin, d\u00e9cimo rey azteca y defensor de Tenochtitlan derrot\u00f3 a los espa\u00f1oles en la famosa batalla de la Noche Triste. Cort\u00e9s, al poco tiempo de haber entrado a Tenochtitlan, hizo prisioneros a Moctezuma y a varios de los grandes se\u00f1ores mexicanos, entre ellos Cuitlahuac. Moctezuma pidi\u00f3 a Cort\u00e9s que pusiera en libertad a Cuitlahuac para que gestionara con su pueblo la paz con los espa\u00f1oles. Cuando Cuitlahuac se vio libre, sublev\u00f3 a los mexicanos, y al frente de ellos, dio una gran batalla a los espa\u00f1oles, expuls\u00e1ndolos del reino y derrot\u00e1ndolos la noche del 30 de junio, en la jornada que la historia conoce como La noche triste. Cuando Tenochtitlan se vio libre de los conquistadores y posteriormente a la muerte del rey Moctezuma, el pueblo proclam\u00f3 a Cuitlahuac el 7 de septiembre de 1520. En su coronaci\u00f3n no hubo tanta magnificencia como la que tuvieron los otros monarcas que le precedieron.   Cuitlahuac nunca tuvo ni permiti\u00f3 ning\u00fan arreglo con los espa\u00f1oles. Su reinado fue muy corto, ya que fue contagiado de viruela y muri\u00f3 a principios de diciembre de 1520."
},{
    "id":"106",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el \u00e1rbol de ahuehuete. Popotla es un antiguo pueblo situado sobre la calzada de Tenochtitlan o Tlacopan.   Seg\u00fan la leyenda, en la derrota de los espa\u00f1oles, Cort\u00e9s llor\u00f3 junto a un ahuehuete, un \u00e1rbol que fue el \u00fanico testigo de su llanto y que desde entonces, se le conoce como el \u00e1rblo de la Noche Triste. Se conserv\u00f3 por muchos a\u00f1os como Monumento Nacional, pero un incendio lo destruy\u00f3. Los espa\u00f1oles fueron recibidos con grandes muestras de amistad por Moctezuma, mismas que Cort\u00e9s nunca correspondi\u00f3. El 20 de junio de 1520, orden\u00f3 el asesinato de todos los nobles aztecas que ten\u00edan como prisioneros. Por la noche, los espa\u00f1oles emprendieron la retirada, tratando de hacerlo con el mayor sigilo, posteriormente, evacuaron la ciudad y huyeron por la calzada de Tlacopan (hoy calzada M\u00e9xico-Tacuba). Se inici\u00f3 una gran batalla y los aztecas derrotaron a Cort\u00e9s, quien en su huida, al llegar a Popotla, el cansancio lo venci\u00f3. Al presenciar un frondoso y enorme ahuehuete, se sent\u00f3 a tratar de reponerse, pero el dolor y la angustia de la derrota lo hicieron llorar desconsoladamente."
},{
    "id":"31",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el escudo del Colegio Militar. El Colegio Militar es una instituci\u00f3n mexicana que forma cadetes militares para las distintas \u00e1reas del Ej\u00e9rcito. Se funda en el a\u00f1o de 1822. Un antecedente importante que contribuye a su creaci\u00f3n es la consumaci\u00f3n de la Independencia Nacional. Este se instala en lo que es el edificio de la Inquisici\u00f3n, en la esquina que forman, hoy en d\u00eda, las calles de Brasil y Venezuela, en el centro de la Ciudad de M\u00e9xico. Siendo presidente de la Rep\u00fablica, Venustiano Carranza se reinaugur\u00f3 en el viejo barrio de San Jacinto, en Popotla, el Colegio Militar el 5 de febrero de 1920, continuando con la tradici\u00f3n y teniendo como responsabilidad formar a los oficiales de arma del Ej\u00e9rcito. Al pasar de los a\u00f1os, el crecimiento de la ciudad invadi\u00f3 profusamente los alrededores de este plantel, impidi\u00e9ndole efectuar con toda su amplitud muchos de sus variados aspectos educativos y de capacitaci\u00f3n militar, forzando a sus alumnos a ejecutar ejercicios y trabajos en terrenos despejados, alejados de su matriz. El 13 de septiembre de 1976, se inaugur\u00f3 el actual complejo arquitect\u00f3nico educativo militar, \u00e1rea que lleva el nombre de \u0093Campo Militar No. 1-C\u0094 y se encuentra cerca de los poblados de San Pedro M\u00e1rtir, San Andr\u00e9s Totolepec y Santiago Tepalcatitl\u00e1. Cubre con las caracter\u00edsticas de amplitud, arquitectura, cercan\u00eda con v\u00edas adecuadas de comunicaci\u00f3n y \u00e1reas adjuntas, que permiten la pr\u00e1ctica de ejercicios t\u00e1cticos militares."
},{
    "id":"92",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la torre principal del edificio de la Escuela Nacional de Maestros. En 1890 existi\u00f3 en la calle Norte, una escuela secundaria para se\u00f1oritas, la cual sus directivos la transforman en Escuela Normal. En 1917 se crea la Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n P\u00fablica y de Bellas Artes que, en principio, dependieron las normales tanto de varones como de se\u00f1oritas. En 1920, por medio de un decreto presidencial, pasan a depender de la Universidad de M\u00e9xico y m\u00e1s tarde, a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, dependencia que federaliza la ense\u00f1anza, y por este motivo, en la Escuela Normal se centraliza la educaci\u00f3n popular de toda la Rep\u00fablica. Con Jos\u00e9 Vasconcelos como rector de la Universidad a su cargo, tambi\u00e9n de la Secretaria de Educaci\u00f3n P\u00fablica, se construye el edificio para la Normal de Varones, que estaba situado sobre la calzada M\u00e9xico-Tacuba; y la Normal de Se\u00f1oritas, se le construye un bello edificio de tipo neocolonial en Santo Tom\u00e1s. En 1947 Jaime Torres Bodet, ministro de Educaci\u00f3n, inaugura el edificio en donde se encuentra la escuela. Actualmente es la Escuela Normal de Maestros, donde se capacita por cuatro a\u00f1os a j\u00f3venes que desean ejercer la docencia a nivel primaria."
},{
    "id":"118",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa uno de los balcones de la fachada del edificio colonial de Mascarones. A finales del siglo pasado, San Cosme se convierte en un barrio popular, el cual comenzaba desde Tlaxpana, donde tambi\u00e9n hab\u00eda una ermita y una fuente, y posteriormente un pante\u00f3n que hasta la fecha existe, y terminaba en lo que ahora es la calle de Buenavista. La calzada de San Cosme estaba ba\u00f1ada propiamente por las aguas del lago, por ese motivo, las casas edificadas en ella se consideraban situadas en la ribera de dicho lago. De ah\u00ed precisamente proviene el actual nombre de la avenida: Ribera de San Cosme. Una de las casas m\u00e1s notables de aquellos tiempos y que a\u00fan subsiste como joya colonial, es la conocida como de Mascarones, localizada a un lado de la estaci\u00f3n."
},{
    "id":"111",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta del monumento a la Revoluci\u00f3n Mexicana. Este monumento originalmente se ide\u00f3 con un estilo cl\u00e1sico del renacimiento franc\u00e9s, por el arquitecto Emile Bernard, para servir de recinto al Palacio Legislativo durante la \u00e9poca porfiriana. La construcci\u00f3n empez\u00f3 el 23 de septiembre de 1910 y en 1912 se abandon\u00f3 la estructura, quedando firme s\u00f3lo la c\u00fapula. En 1932, el arquitecto Carlos Obreg\u00f3n Santacilia propuso al gobierno aprovechar la estructura para construir un Monumento a la Revoluci\u00f3n, mismo que fue aprobado, inici\u00e1ndose as\u00ed un croquis, proyectos, dise\u00f1os, por lo que se continu\u00f3 la edificaci\u00f3n hasta terminarla completamente, en 1938. Se aprovech\u00f3 la estructura original de la c\u00fapula, en cuya parte superior (63 metros), se acomodaron los cuatro grupos escult\u00f3ricos que representan: La Independencia, las Leyes de Reforma, las Leyes Obreras y las Leyes Agrarias, hechas por el escultor Oliverio Mart\u00ednez. La obra es de piedra chiluca. Posteriormente se deposit\u00f3 en urnas de bronce, los restos de Venustiano Carranza, Francisco I. Madero, Plutarco E. Calles y L\u00e1zaro C\u00e1rdenas."
},{
    "id":"60",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n representa el busto del insigne h\u00e9roe de nuestra Independencia. Miguel Hidalgo y Costilla naci\u00f3 en Guadalajara el 8 de mayo de 1753. Sus estudios los realiz\u00f3 en Morelia y posteriormente ingres\u00f3 al Colegio de San Nicol\u00e1s en M\u00e9xico, en donde se gradu\u00f3 como fil\u00f3sofo y se orden\u00f3 como sacerdote. Hidalgo es el iniciador de la independencia en M\u00e9xico, el 15 de septiembre de 1810, \u00e9l y sus hombres llegaron hasta el atrio de la iglesia de Dolores Hidalgo y echaron a vuelo las campanas, dando inicio al movimiento. El 30 de julio de 1811, el padre Miguel Hidalgo y Costilla muere fusilado por levantarse en contra de los espa\u00f1oles, su cad\u00e1ver es sepultado en la capilla de San Antonio, pero antes fue decapitado para que su cabeza fuera llevada a Guanajuato y expuesta en una de las esquinas de la Alh\u00f3ndiga de Granaditas. Al triunfo de la Independencia en 1821, los restos mortales de Hidalgo fueron trasladados a la catedral de la ciudad de M\u00e9xico y despu\u00e9s a la columna de la Independencia."
},{
    "id":"15",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la fachada principal del Palacio de Bellas Artes. La construcci\u00f3n de este edificio inicialmente es dedicada a un Teatro Nacional y las obras se emprendieron en 1904, para quedar terminadas en septiembre de 1910 e inaugurarlo al conmemorarse el centenario de la Independencia. El edificio contiene esculturas y detalles art\u00edsticos los cuales, para su realizaci\u00f3n, fueron encomendados a talleres y escultores extranjeros. Al escultor catal\u00e1n, Agust\u00edn Querol, le destinaron la ejecuci\u00f3n de grandes figuras que representan unos pegasos, dos de los cuales indican el g\u00e9nero l\u00edrico y los otros dos representan al g\u00e9nero dram\u00e1tico.  El tel\u00f3n es otra de las grandes obras, una hermos\u00edsima cortina de mosaico de cristales opalescentes, construido en Estados Unidos. Todos los m\u00e1rmoles de que est\u00e1 revestido el edificio, se trajeron de Carrara, Italia, y otros, proceden de diversos sitios de la Rep\u00fablica Mexicana. El teatro qued\u00f3 inconcluso por muchos a\u00f1os y fue hasta 1932 cuando por \u00f3rdenes presidenciales, se reanudan las obras que fueron encomendadas al arquitecto mexicano, Federico Mariscal. La reconstrucci\u00f3n dura dos a\u00f1os, y el 29 de septiembre de 1934, es ianaugurado el Palacio de las Bellas Artes."
},{
    "id":"4",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto de uno de los libertadores de la Independencia. Ignacio Allende nace en San Miguel el Grande (que en su honor se llama ahora San Miguel de Allende). Ingresa desde muy joven al ej\u00e9rcito virreinal y por ese mismo tiempo empieza a tratar al cura Miguel Hidalgo, quien pone a su cargo la organizaci\u00f3n de un movimiento pol\u00edtico por la independencia de la Nueva Espa\u00f1a. Iniciada la guerra de Independencia, Allende se convierte en capit\u00e1n general. \u00c9l, junto con otros jefes militares y el caudillo Hidalgo, son aprehendidos en 1811, como criminales son llevados a Monteva y posteriormente al estado norte\u00f1o de Chihuahua, en donde se les forma juicio sumario que los condena a muerte."
},{
    "id":"147",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa el emblema del Poder Ejecutivo Federal. La palabra z\u00f3calo en t\u00e9rminos de arquitectura significa \"cuerpo inferior de una construcci\u00f3n\". En tiempos de Santa Anna, se proyecta construir un monumento a la Independencia que no se lleva a cabo y lo \u00fanico que se pudo erigir es el z\u00f3calo de la construcci\u00f3n. Es removido por estorbar las actividades peatonales. La plaza de la Constituci\u00f3n tiene a su alrededor una gran cantidad de edificios de una riqueza arquitect\u00f3nica inigualable, como son el propio Palacio Nacional, sede de las oficinas del presidente de la Rep\u00fablica, el edificio Virreinal, sede del Gobierno del Distrito Federal, que data de tiempos de la colonia y la Catedral metropolitana, entre otros."
},{
    "id":"117",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es de un fraile. San Antonio Abad es tambi\u00e9n conocido como San Antonio de Egipto, que significa \"superior de un convento.\" Al arribar los ant\u00f3ninos a M\u00e9xico en 1530, solicitan un lugar d\u00f3nde edificar un templo. Es concedido al sur de la ciudad en donde actualmente inicia la calzada de Tlalpan, procediendo de inmediato a la construcci\u00f3n del templo y del convento de San Antonio Abad. La construcci\u00f3n tard\u00f3 muchos a\u00f1os debido a que s\u00f3lo contaban con donativos de limosnas. Es hasta 1682 cuando lo inauguran y lo cierran precisamente cuando muere el \u00faltimo de los antoninos que quedaba en M\u00e9xico."
},{
    "id":"26",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es una figura del fruto. Al crearse las colonias Asturias y Vista Alegre, se proyecta una calle a la que se le llama Chabacano debido a la cantidad de \u00e1rboles de este fruto que hab\u00eda en aquellos terrenos bald\u00edos, los cuales germinaban prodigiosamente por la proximidad que ten\u00eda al r\u00edo de la Piedad (que ahora est\u00e1 entubado y es el Viaducto). El chabacano es una fruta veraniega que se cultiv\u00f3 por primera vez en China. Fueron los misioneros espa\u00f1oles quienes la traen a Am\u00e9rica en el siglo XVIII. Este peque\u00f1o alimento es de color amarillo naranja, de pulpa dulce, jugosa y, sobre todo, muy arom\u00e1tico. Se usa para hacer mermeladas, deshidratada en forma de orejones y con sus semillas, se elabora licor."
},{
    "id":"140",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa el tr\u00e9bol de las confluencias del Viaducto y la calzada de Tlalpan, con sus v\u00edas de acceso para autom\u00f3viles. Uno de los mayores problemas que afrontan todas las grandes urbes en crecimiento es, sin lugar a dudas, el tr\u00e1nsito. Para contrarrestar esto, el entonces Departamento del Distrito Federal pens\u00f3 una posibilidad para aprovechar algunas zonas constituidas por los r\u00edos que atravesaban la ciudad; entubar \u00e9stos en su parte central y utilizar sus m\u00e1rgenes para la construcci\u00f3n de v\u00edas r\u00e1pidas de un solo sentido. El r\u00edo de la Piedad es el que present\u00f3 las mejores condiciones para crear una v\u00eda con las caracter\u00edsticas antes mencionadas. El dise\u00f1o y la obra le fueron encomendadas al arquitecto Carlos Lazo. M\u00e1s tarde se procedi\u00f3 a su ejecuci\u00f3n, quedando proyectado su trazo con extensi\u00f3n de 30 kil\u00f3metros y anchura de 60 metros, donde quedar\u00eda alojado en el centro el r\u00edo de la Piedad y, a sus lados, dos calzadas de alta velocidad, de tres carriles cada una y otras dos laterales. Fue inaugurado en septiembre de 1950.Las conexiones principales quedaron establecidas con la avenida Revoluci\u00f3n, Tacubaya, avenida de los Insurgentes, Coyoac\u00e1n, Cuauht\u00e9moc, Eje Central, calzada de Tlalpan y La Viga."
},{
    "id":"144",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n representa una palmera. Existen varias versiones sobre el origen de la palabra Xola. Una de ellas es que, por el siglo XIX exist\u00edan las haciendas de Narvarte, de Becerra y de La Condesa, los ranchos de N\u00e1poles y el de Sola. Con el correr de los a\u00f1os, esta palabra Sola (apellido de los due\u00f1os) fue cambiando, ya que algunos la escrib\u00edan y pronunciaban Schola, hasta que finalmente se le cambiaron las tres primeras letras por la \"X\" que luce ahora y que le da la misma pronunciaci\u00f3n. El lugar preciso que ocupa la estaci\u00f3n del Metro es lo que, en el a\u00f1o de 1920 ocup\u00f3 la casa marcada con el n\u00famero 652 de la calzada de Tlalpan, y cuyo propietario para adornarla mand\u00f3 traer de Guadalajara una palmera que plant\u00f3 en su jard\u00edn, con el tiempo creci\u00f3 mucho, alcanzando un desarrollo tal, que el sitio era f\u00e1cilmente localizado desde muy lejos solamente por la palmera. Ello motiv\u00f3 a que el boulevard que se desprende de ese punto rumbo al poniente, tuviera en su parte central una gran hilera de palmeras."
},{
    "id":"142",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa el casco de un oficial de la \u00e9poca de la conquista. Cuando Moctezuma supo que Cort\u00e9s se aproximaba, convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n de todos los nobles de su imperio, as\u00ed como a los reyes vecinos, para saber c\u00f3mo deb\u00edan recibir a los espa\u00f1oles. Para recibirlos, se organiza una vistosa formaci\u00f3n a todo lo largo de la calzada, que saliendo de Iztapalapa pasaba por Iztacalco y finalmente se un\u00eda con Tlalpan, en el lugar ahora llamado Villa de Cort\u00e9s. Delante de la tropa espa\u00f1ola, abr\u00eda la marcha un indio pregonando en lenguaje nahuatl que nadie se atreviera a cruzar en el camino de las tropas. Miles de nobles y personas principales de los aztecas, los recibieron. Al llegar a la presencia de Cort\u00e9s, le dan la bienvenida en su lenguaje, se inclinan, toman tierra con el dedo mayor de la mano derecha y se lo llevan a la boca."
},{
    "id":"89",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es una trajinera (embarcaci\u00f3n peque\u00f1a adornada de flores). En tiempo de los aztecas, Nativitas se localizaba cerca de Xochimilco, donde hab\u00eda un peque\u00f1o lago al que la gente llamaba laguna de Nativitas. Debido a la relativa cercan\u00eda de Nativitas con el lago de Xochimilco, sus habitantes para poder vivir, cultivaban chinampas (huertas artificiales y campos flotantes). El producto de las chinampas era acarreado en canoas, las cuales navegaban por el canal de la Viga. Sal\u00edan del lago de Xochimilco, pasaban por Nativitas, continuaban por Iztacalco y llegaban a Jamaica, para poder vender sus productos."
},{
    "id":"107",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es un portal (arco que corona una entrada). En los primeros a\u00f1os del siglo XX, en la zona ocupada por lo que ahora es la estaci\u00f3n, hab\u00eda varias haciendas que Emiliano Zapata fracciona en su af\u00e1n de repartir las tierras. Lo m\u00e1s curioso y notable era la cantidad de hornos que en esa zona se levantaron por todos lados para el cocido del ladrillo, d\u00e1ndole al lugar un sello caracter\u00edstico, por lo que con el tiempo se le conoci\u00f3 como La Ladrillera.  La Ladrillera existi\u00f3 en una calle llamada Del Tabique, donde, por ser la principal, hab\u00eda unos grandes portales hechos de ladrillo. De ah\u00ed surge el nombre de la zona."
},{
    "id":"48",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta de una ermita. Entre las peque\u00f1as y grandes edificaciones religiosas que hab\u00eda en M\u00e9xico a mediados del siglo XVII se contaban varias ermitas. Estas eran peque\u00f1as capillas, edificadas en ocasiones, fuera del atrio de alguna iglesia. La ermita m\u00e1s antigua fue la de San Cosme, construida en 1526.  Cuentan las cr\u00f3nicas que a la mitad del camino a Iztapalapa, en un lugar llamado Mexicaltzingo, existi\u00f3 otra ermita cuyos contornos, seg\u00fan la leyenda, estaban cubiertos por las aguas del lago, motivo por el cual estaba abandonada. A ra\u00edz de esto, se organizaron peque\u00f1os grupos de indios de los pueblos vecinos; como San Andr\u00e9s Tetepilco, San Juanico Mextipan y Culhuac\u00e1n, que altern\u00e1ndose, cada semana llegaban en canoas a cuidar durante ocho d\u00edas la ermita, a esa gente el pueblo la conoc\u00eda como los ermita\u00f1os."
},{
    "id":"55",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es del general Pedro Mar\u00eda Anaya. Pedro Mar\u00eda Anaya, destacado militar, nace en Hidalgo en 1794. Ingresa al ej\u00e9rcito realista a los 16 a\u00f1os, pero se une a los insurgentes despu\u00e9s de la firma del Plan de Iguala. Alcanza el grado de general en 1833, desempe\u00f1\u00e1ndose como ministro de Guerra y Marina. Asume temporalmente la presidencia de M\u00e9xico en dos ocasiones, entre 1847 y 1848. Defiende el convento de Churubusco, durante la invasi\u00f3n norteamericana de 1847. En agosto de ese a\u00f1o, es tomado prisionero y al ser interrogado por el general norteamericano, Twiggs, acerca del lugar de acopio de las municiones, Anaya responde: \u0093Si hubiera parque, no estar\u00edan ustedes aqu\u00ed\u0094, aseveraci\u00f3n que ha pasado a la historia como un episodio de valent\u00eda. Al firmarse al armisticio, es liberado y ocupa de nuevo el Ministerio de Guerra. Muere en la Ciudad de M\u00e9xico en 1854."
},{
    "id":"129",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la luna. El nombre de la estaci\u00f3n se toma de la avenida Tasque\u00f1a que se encuentra cerca a sus instalaciones, se le denomina de esta forma en homenaje a la belleza femenina oriunda de Taxco. Taxco, es el nombre del lugar que se distingue por sus yacimientos de plata ubicado en el estado de Guerrero.  Antes de la conquista, el poblado estuvo habitado por nahoas mezclados con chontales, mazatecos y tarascos; siglos m\u00e1s tarde, en 1532, llegaron los corregidores espa\u00f1oles y los alcaldes mayores de Tlalpan, Zacatula, Iguala, Chilapa y Acapulco. Taxco es famoso por su industria de la plater\u00eda en en donde los orfebres, tejen con el metal verdaderas filigranas y toda clase de adornos y objetos de plata."
},{
    "id":"63",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n de la l\u00ednea 3 son dos reyes guerreros aztecas: Itzcoatl y Ahuizotl, conocidos como los Indios Verdes. Al final del siglo pasado, la Secretar\u00eda de Fomento comision\u00f3 al pintor y escultor Alejandro Casar\u00edn para la creaci\u00f3n de las estatuas de Itzc\u00f3atl y Ahuizotl, una de ellas muestra a un hombre maduro que tiene ambas manos apoyadas en un mazo, y el otro representa a un joven. La base cil\u00edndrica sobre la que descansan, tiene unos bajorrelieves con glifos nahoas, mayas y la cabeza de un jaguar. El nombre de Indios Verdes se debe a la patina, o sea una capa de color aceitunado que por la acci\u00f3n de la humedad y el tiempo se le forma a las estatuas de bronce."
},{
    "id":"41",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n representa a un jugador de pelota de la \u00e9poca prehisp\u00e1nica. En 1943 el Sindicato \u00danico de Trabajadores del entonces Departamento del Distrito Federal, pidi\u00f3 en su congreso anual a las autoridades la custodia del deportivo, consiguiendo su objetivo. En 1946 la Secretaria de Educaci\u00f3n y Deporte del SUTGDF ten\u00eda a su cargo la administraci\u00f3n del deportivo. Desde sus or\u00edgenes carec\u00eda de presupuesto para su mantenimiento, as\u00ed que para crear fondo se realizaron luchas y peleas de box en el gimnasio. Por los a\u00f1os cincuenta se implanta una tarjeta mensual con un valor de $1.00, que daba derecho a todos los servicios. El deportivo ten\u00eda una extensa superficie, con alberca, gimnasio duela, canchas de tenis, front\u00f3n, frontenis, campo de beisbol, arquer\u00eda, \u00e1reas verdes, cancha de f\u00fatbol, oficinas, entre otros.  En el a\u00f1o de 1998 la estaci\u00f3n cambio de nombre de Bas\u00edlica a Deportivo 18 de Marzo."
},{
    "id":"108",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es un potro. Potrero significa: Lugar para la cr\u00eda de caballos. En la \u00e9poca de Porfirio D\u00edaz se construye el hip\u00f3dromo de Peralvillo, cuyos animales eran enviados a los pastizales ubicados m\u00e1s al norte de la Ciudad de M\u00e9xico, raz\u00f3n por la cual se le denomina a esa zona Potrero, por ser el lugar destinado a la cr\u00eda de caballos."
},{
    "id":"73",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la pir\u00e1mide conocida como Monumento a la Raza. En la avenida de los Insurgentes Norte esquina con calzada Vallejo hay un monumento dedicado a la raza azteca. Esta obra fue realizada por el escultor Luis Lelo de Larrea en 1940. Su construcci\u00f3n es de tipo pir\u00e1mide precolombina: nos muestra en la parte inferior de sus lados derecho e izquierdo, a grupos escult\u00f3ricos que representan al grupo defensa de Tenochtitlan y grupo Fundaci\u00f3n de M\u00e9xico; en la parte superior del monumento, en cada uno de sus frentes, hay un relieve en bronce con inscripciones: Itzcoatl, rey de M\u00e9xico; Netzahualcoyotl, rey de Texcoco; Totoquihuatzin, rey de Tlacopan y la figura de Cuauht\u00e9moc. Remata con una majestuosa \u00e1guila que en un principio se destin\u00f3 al Palacio Legislativo."
},{
    "id":"134",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es la fachada del edificio principal del conjunto urbano del mismo nombre.   El nombre de la estaci\u00f3n se debe a que se encuentra en los terrenos de lo que antiguamente fue la Villa de Tlatelolco.   Esta zona abarca tres \u00e9pocas distintas:   \u00c9poca precortesiana. En ese lugar se fund\u00f3 parte de la ciudad de M\u00e9xico Tenochtitl\u00e1n.   \u00c9poca virreinal. En 1525 se levanta en aquellos lugares el convento de Santiago Tlatelolco. Los padres franciscanos se establecieron ah\u00ed y, poco tiempo despu\u00e9s edificaron una peque\u00f1a iglesia. En 1537 siendo virrey de la Nueva Espa\u00f1a, Juan de Zum\u00e1rraga, primer obispo de M\u00e9xico, funda el colegio de Santa Cruz Tlatelolco, destinado a la educaci\u00f3n de los indios nobles, que estaba patrocinado por el emperador Carlos V. En 1513, por c\u00e9dula real del rey de Espa\u00f1a Felipe II, dada el 1\u00ba de mayo, se construy\u00f3 junto al colegio un hermoso templo que existe hasta la fecha.   \u00c9poca moderna: actualmente todos aquellos lugares, as\u00ed como los circunvecinos, fueron utilizados para la edificaci\u00f3n de una gigantesca unidad habitacional, que se compone de tres secciones. Existen todos los servicios y edificios como la Torre Tlatelolco que de 1966 a 2006 alberg\u00f3 a la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores. De octubre de 2007 a la fecha, es el Centro Cultural Tlatelolco de la UNAM. Es una gran ciudad dentro de la capital, que fue acomodada en un \u00e1rea de 945 mil metros cuadrados, de los cuales se destinaron 265 mil a las construcciones en general; 482 mil a los parques, jardines, prados y 198 mil a la parte vial."
},{
    "id":"58",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta del general Vicente Guerrero con el atuendo militar de los hombres de la Independencia. El general Vicente Guerrero nace en el estado que lleva su nombre, el 10 de agosto de 1782. Guerrero obtiene importantes victorias como la del 15 de septiembre de 1818, en la poblaci\u00f3n llamada Tamo, en la que le quita el armamento al general espa\u00f1ol Armijo; otras victorias m\u00e1s de este general son las de Tetela del R\u00edo, Huetamo, Santa Fe, Axuschitlan, Cutzamala, Tlechapa y Cuaulotitl\u00e1n. La alarma en el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol por todos estos remplazos, hizo que el virrey enviara a Guerrero a su propio padre como emisario, a fin de tratar de convencerlo para que abandonara la lucha. Cuando Guerrero recibe a su padre, le dice: \u0093La Patria es primero\u0094. Posteriormente, se retira al sur en donde debido a una traici\u00f3n por parte de un tal Picaluga, es aprehendido y fusilado en Cuilapan, Oaxaca, el 14 de febrero de 1831. La historia proclama a este general como el sucesor de los grandes h\u00e9roes como Hidalgo, Allende, Abasolo, Morelos, Mina, Bravo y lo consagra como el verdadero realizador de la Independencia."
},{
    "id":"71",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto del Benem\u00e9rito de las Am\u00e9ricas, Benito Ju\u00e1rez. Naci\u00f3 el 21 de marzo de 1806, en Oaxaca. Sus padres, Marcelino Ju\u00e1rez y Br\u00edgida Garc\u00eda mueren cuando Ju\u00e1rez ten\u00eda apenas tres a\u00f1os de edad. En 1833 recibe el t\u00edtulo de abogado. Al cumplir 25 a\u00f1os es electo regidor del Ayuntamiento de Oaxaca. En el a\u00f1o de 1843 se casa con Margarita Maza. Tuvo varios empleos p\u00fablicos. En M\u00e9xico se adhiere al Plan de Ayutla, que fue proclamado en 1854. En 1856 Ju\u00e1rez es nombrado ministro de Justicia y Negocios Eclesi\u00e1sticos. Estando en esas funciones firma la famosa Ley Ju\u00e1rez, adem\u00e1s en 1859 promulga las Leyes de Reforma que marcan la separaci\u00f3n de la Iglesia y el Estado. Durante su gobierno M\u00e9xico sufre una invasi\u00f3n del ej\u00e9rcito franc\u00e9s y la imposici\u00f3n de un Estado mon\u00e1rquico extranjero a quien finalmente derrota. El 18 de julio de 1872, muere repentinamente al ser v\u00edctima de una angina de pecho. Sus restos descansan en el mausoleo del pante\u00f3n San Fernando."
},{
    "id":"91",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la guirnalda de honor y el Kepi, atuendo militar de los cadetes del Colegio Militar. Cuenta la historia que el 13 de septiembre de 1847, los Ni\u00f1os H\u00e9roes dieron su vida por defender a la patria de las fuerzas norteamericanas. Juan de la Barrera nace en la Ciudad de M\u00e9xico el 2 de julio de 1828; muere a los 19 a\u00f1os de edad. Vicente Su\u00e1rez abre los ojos a la vida en Puebla, el 21 de mayo de 1832; a los 17 a\u00f1os perdi\u00f3 la vida. Juan Escutia nace en Nayarit el 22 de febrero de 1827; fallece a los 20 a\u00f1os. Agust\u00edn Melgar inicia su vida en Chihuahua el 20 de agosto de 1829 y fallece a la edad de 18 a\u00f1os.  Fernando Montes de Oca nace en Azcapotzalco en el a\u00f1o 1829; muere a los 18 a\u00f1os. Francisco M\u00e1rquez nace en Guadalajara y muere a la edad de 14 a\u00f1os."
},{
    "id":"61",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa el s\u00edmbolo internacional de la Cruz Roja. El d\u00eda 5 de febrero de 1905 se inician las actividades del Hospital General de M\u00e9xico para atender a 216 pacientes, con una plantilla de 315 personas entre m\u00e9dicos y administrativos.El personal m\u00e9dico con categor\u00eda de base se divide en internos y adjuntos, tanto para los laboratorios como para el gabinete de radiolog\u00eda, fisioterapia y dental, adem\u00e1s de jefes de servicio y consultores honorarios. La principal funci\u00f3n del Hospital General a lo largo de este tiempo, es brindar servicios de atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n en la salud de millones de mexicanos. Es un gran apoyo para las universidades que forman estudiantes en estas \u00e1reas de la salud al servir como hospital-escuela. Sus investigadores se han destacado por sus aportes al avance de la medicina. De esta instituci\u00f3n se han formado los Institutos Nacionales de la Nutrici\u00f3n y Cardiolog\u00eda para ir conformando parte de las instituciones de salud m\u00e1s importantes del pa\u00eds."
},{
    "id":"24",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es el s\u00edmbolo universal de la medicina. La Secretar\u00eda de Salubridad y Asistencia (actualmente Secretar\u00eda de Salud), determina construir un Centro M\u00e9dico. Para aprovechar la vecindad de algunos hospitales ya existentes en la zona, se escoge un lugar con suficientes condiciones, limitado al norte con el Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda y la Maternidad Mundet, la cual ahora es el Hospital Infantil; al sur con la avenida Central; al oriente por las calles del Doctor Jim\u00e9nez, y al poniente por la avenida Cuauht\u00e9moc.  La obra fue pagada \u00edntegramente con fondos aportados por la Loter\u00eda Nacional.   Su misi\u00f3n primordial es llevar a cabo la eficaz prevenci\u00f3n de las enfermedades, la curaci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n de los enfermos; por otro lado, desarrolla la investigaci\u00f3n en sus dos aspectos principales: el cient\u00edfico y el cl\u00ednico. El Centro M\u00e9dico Siglo XXI es uno de los conjuntos de servicio m\u00e9dico de mayor renombre y gran avance tecnol\u00f3gico con los que cuenta M\u00e9xico."
},{
    "id":"50",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa en la parte superior derecha la silueta de la cabeza de un le\u00f3n y en la parte inferior izquierda el logotipo del Instituto de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica del Distrito Federal.   El le\u00f3n se identifica con el antiguo escudo imperial del pa\u00eds etiope de \u00c1frica Oriental. A la estaci\u00f3n se le asigna este nombre por encontrarse localizada en el lugar conocido como glorieta de Etiop\u00eda.   La sede del Instituto queda a unos pasos de la estaci\u00f3n Etiop\u00eda y se dedica a ofrecer servicios relacionados con el ejercicio del derecho de accesos a la informaci\u00f3n, la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas.  Por otro lado, Etiop\u00eda es un pa\u00eds situado en la parte oriental de \u00c1frica. Su nombre oficial es Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Federal de Etiop\u00eda, sin embargo, se le conoce tambi\u00e9n con el nombre de Abisinia, por eso a sus habitantes se les llama et\u00edopes o abisinios. Limita al norte con Yibuti y con Eritrea; al sur con Kenia; al este con Somalia y al oeste con Sud\u00e1n, su capital es Addis Abeba. En 1982, se desarrollo la batalla de Adowa entre Etiop\u00eda e Italia en donde fueron derrotados los italianos.   En 1935, finalmente Italia logro la invasi\u00f3n por los siguientes cinco a\u00f1os. En 1941, en plena II Guerra Mundial, los ingleses liberaron el territorio et\u00edope y se restableci\u00f3 la monarqu\u00eda. En 1977 se convirti\u00f3 en la Rep\u00fablica Socialista de Etiop\u00eda. En 1987 termin\u00f3 el r\u00e9gimen socialista y Etiop\u00eda fue declarada oficialmente como una Rep\u00fablica Federal Dem\u00f3crata.  A partir del 9 de abril de 2009 el nombre de la Estaci\u00f3n Etiop\u00eda cambia por Etiop\u00eda \/ Plaza de la Transparencia."
},{
    "id":"51",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es una cig\u00fce\u00f1a que se relaciona simb\u00f3licamente con el nombre Eugenia, que significa \u0093la bien nacida\u0094. La estaci\u00f3n est\u00e1 ubicada en el Eje 1 Poniente (Avenida Cuauht\u00e9moc), entre la calle Concepci\u00f3n Beistegui y el Eje 5 Sur avenida Eugenia, pertenecientes a la delegaci\u00f3n Benito Ju\u00e1rez. Eugenia fue una dama que se distingue por el amor a sus semejantes y por sus obras en bien de la comunidad. Fue due\u00f1a de la antigua Quinta Eugenia, ubicada entre la avenida Coyoac\u00e1n y la avenida que hoy lleva su nombre. Entre 1920 y 1924, se dio nomenclatura a las calles de la zona, por lo que qued\u00f3 como oficial el nombre de Avenida Eugenia, ya que ah\u00ed se encontraba la Quinta Eugenia."
},{
    "id":"43",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el general Francisco Villa, quien fue jefe revolucionario de las fuerzas de la Divisi\u00f3n del Norte y l\u00edder de la asamblea de convencionistas de Aguascalientes. Villa fue un humilde hombre de campo, cuyo verdadero nombre era Doroteo Arango. El se\u00f1or de la hacienda donde radicaba con su familia quer\u00eda dominarlo, por lo que no tuvo m\u00e1s remedio que matarlo y huir a la sierra. Por ello se cambia el nombre por el de Francisco Villa. Algunos hombres descontentos con el gobierno se le unieron y empezaron a combatir a los soldados federales, esa situaci\u00f3n de inconformidad con el gobierno que ya la expresaban la mayor\u00eda de los mexicanos. En Chihuahua logr\u00f3 reunir aproximadamente 5 mil hombres. El 29 de septiembre de 1913, el coronel Juan N. Medina expuso que esa gente que formaba la columna vertebral de los revolucionarios que comulgaban con Villa, era ya una divisi\u00f3n, por lo que fue indispensable organizarla. En efecto, se le otorg\u00f3 a Francisco Villa la jefatura de la Divisi\u00f3n, y \u00e9l mismo nombr\u00f3 a sus m\u00e1s cercanos colaboradores."
},{
    "id":"145",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa el contorno del busto de Emiliano Zapata. Emiliano Zapata fue un caudillo morelense que encabeza el movimiento agrarista en la Revoluci\u00f3n Mexicana y quien formula el Plan de Ayala. Zapata nace en Morelos, el 8 de agosto de 1879. De ni\u00f1o fue labriego y a los 28 a\u00f1os de edad caus\u00f3 alta en el Ej\u00e9rcito como soldado en el noveno regimiento de caballer\u00eda. Fue caballerango en una hacienda y desde sus andanzas como humilde labriego, omprendi\u00f3 la injusticia campesina, en donde empezaron sus ideas a favor de los agraristas. En 1910, luch\u00f3 a favor de los ind\u00edgenas, y en consucuencia fue encarcelado y devuelto al ej\u00e9rcito. Cuando termina su castigo, vuelve a su pueblo y al saber del Plan de San Luis, proclamado por Francisco I. Madero, se levanta en armas en 1911."
},{
    "id":"36",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es la silueta de un coyote. Coyoac\u00e1n es un vocablo nahuatl que significa lugar de coyotes. Coyohuacan es fundada por los toltecas entre los siglos X y XII d.C. Tambi\u00e9n es capital de la Nueva Espa\u00f1a cuando Hern\u00e1n Cort\u00e9s se establece despu\u00e9s de la destrucci\u00f3n de Tenochtitlan, y donde Cuauht\u00e9moc, \u00faltimo emperador azteca, es atormentado. El c\u00edrculo que se encuentra al centro del s\u00edmbolo representa el ojo de agua, por los manantiales que ah\u00ed exist\u00edan. Despu\u00e9s de la conquista, cuando Hern\u00e1n Cort\u00e9s se apodera de la Ciudad de M\u00e9xico, escoge a Coyoac\u00e1n como campamento de una de sus divisiones. Mientras se reconstru\u00eda la ciudad, se estableci\u00f3 en Coyoac\u00e1n el primer Ayuntamiento de la capital."
},{
    "id":"143",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa una planta que brota de unas manos convertidas en palomas.   Las manos son parte del \u00edcono original de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del D.F. ya que la sede de la comisi\u00f3n queda a unos pasos de la estaci\u00f3n Viveros.  La estaci\u00f3n esta ubicada cerca de los viveros de Coyoac\u00e1n que en la actualidad constituyen una apreciable fuente de abastecimiento para la reforestaci\u00f3n del \u00e1rea metropolitana. Fueron fundados en los terrenos que dona el ingeniero Miguel \u00c1ngel de Quevedo y que eran parte del rancho Panzacola.   En este lugar se cultivan especies forestales que posteriormente se destinan a la reforestaci\u00f3n y venta. Entre las especies est\u00e1n: alhel\u00edes, campanillas, begonias, jacintos, dalias, an\u00e9monas, azalias, pasionarias, geranios, entre otras. En los viveros est\u00e1n en venta flores y tierra especial para macetas, abonos, insecticidas y todo lo relacionado con la floricultura.   A partir del 9 de abril de 2009 el nombre de la Estaci\u00f3n Viveros cambia por Viveros \/ Derechos Humanos."
},{
    "id":"82",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es un \u00e1rbol. Miguel \u00c1ngel de Quevedo, llamado \"El ap\u00f3stol del \u00c1rbol\", fue un ingeniero mexicano (1859-1946) que dedic\u00f3 gran parte de su vida al cuidado e investigaci\u00f3n de la flora. Naci\u00f3 en Guadalajara en 1862, posteriormente emigr\u00f3 a la Ciudad de M\u00e9xico en donde se grad\u00faa como ingeniero. Fue jefe de Departamento Forestal de la Secretar\u00eda de Agricultura; adem\u00e1s, fundador de la Sociedad Forestal Mexicana. Compr\u00f3 el rancho Panzacola y lo llen\u00f3 de \u00e1rboles, lo llama: rancho Arboretum, parte de los terrenos de ese rancho los cede para instalar en ellos los viveros, as\u00ed como las oficinas de la Comisi\u00f3n del Ma\u00edz y otras dependencias forestales de la Secretar\u00eda de Agricultura. Por otro lado, inicia el aprovechamiento de la energ\u00eda el\u00e9ctrica en las obras de R\u00edo Blanco en Orizaba, luego en Veracruz se dedic\u00f3 a forestar los m\u00e9danos y con ello solucion\u00f3 el problema de las lluvias de arena, que se provocaban durante los nortes que afecta la regi\u00f3n. En 1935 fue nombrado director de la Secretar\u00eda de Agricultura en el Departamento Forestal de Caza y Pesca. Escribi\u00f3 varios libros y dict\u00f3 conferencias acerca de su especialidad forestal."
},{
    "id":"35",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es una imagen de la cultura olmeca del periodo precl\u00e1sico medio (1100 a 600 a.C) relacionada con la lluvia y fusionada con una serpiente acu\u00e1tica que da como resultado una especie de drag\u00f3n celeste, convertido m\u00e1s tarde en el Dios del Agua. Copilco en dialecto mexica significa \"En la Corona Real\". La zona de Copilco es un cementerio que qued\u00f3 cubierto con las capas de lava de cuatro a seis metros de espesor que arroj\u00f3 el volc\u00e1n Xitle cuando hizo erupci\u00f3n y que dio origen a los Pedregales. Cuando se realizaron excavaciones, se descubrieron muchos esqueletos que permanecen en sus sitios primitivos; en algunos lugares se encontraron art\u00edculos de cer\u00e1mica que se cree fueron llevados con ofrendas f\u00fanebres. Seg\u00fan estudios de peritos arque\u00f3logos, estas sepulturas existen desde hace m\u00e1s de 500 a\u00f1os a.C., es decir, hace aproximadamente 2 mil 500 a\u00f1os."
},{
    "id":"136",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es el escudo oficial de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Se encuentra en el sur de la ciudad de M\u00e9xico, sobre la avenida Insurgentes Sur. La Real y Pontificia Universidad de M\u00e9xico, antecesora de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, se funda por c\u00e9dula expedida por Carlos V a mediados del siglo XVI, a solicitud del virrey Antonio de Mendoza, respaldado por el primer obispo de M\u00e9xico Fray Juan de Zum\u00e1rraga. En 1555 el Papa concede a la Universidad el t\u00edtulo de pontificia, con estatutos y privilegios iguales a los de la Universidad de Salamanca. En 1929 obtuvo su autonom\u00eda. Es inaugurada en 1953. Las principales construcciones dentro de la Ciudad Universitaria son: La torre de Rector\u00eda, la torre de Humanidades, la Biblioteca Central, el estadio Ol\u00edmpico y el museo Universitario de Artes y Ciencia, entre otras. Durante su rectorado, Jos\u00e9 Vasconcelos dota a la universidad de su actual escudo en el que el \u00e1guila mexicana y el c\u00f3ndor andino, cual ave bic\u00e9fala, protegen el despliegue del mapa de Am\u00e9rica Latina, desde la frontera norte de M\u00e9xico hasta el Cabo de Hornos, plasmando la unificaci\u00f3n de los iberoamericanos. El lema de la UNAM, \"Por mi raza hablar\u00e1 el esp\u00edritu\" de Jos\u00e9 Vasconcelos, revela la vocaci\u00f3n human\u00edstica con la que fue concebida. Jos\u00e9 Vasconcelos, asume la rector\u00eda en 1920, en una \u00e9poca en que las esperanzas de la Revoluci\u00f3n a\u00fan estaban vivas; sin embargo, hab\u00eda una gran fe en la Patria y el \u00e1nimo redentor se extend\u00eda en el ambiente."
},{
    "id":"80",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto del general Mart\u00edn Carrera. Naci\u00f3 en Puebla en 1806. Lucha en la guerra de Independencia comandando como capit\u00e1n una bater\u00eda durante el asedio de Ul\u00faa. Desempe\u00f1a por mucho tiempo el cargo de director general del cuerpo de artiller\u00eda. Posteriormente es electo senador en 1844. En 1855, despu\u00e9s de la renuncia a la Presidencia de la Rep\u00fablica del general Santa Ana, Mart\u00edn Carrera es electo presidente interino, tomando posesi\u00f3n el 15 de agosto de ese a\u00f1o. Inicia su trabajo lanzando una proclama en donde analiza las dificultades de la naci\u00f3n, los motivos por los que acepta el puesto que se le hab\u00eda confiado y la necesidad de efectuar varias reformas en los ramos de Guerra y de Hacienda, as\u00ed como la reorganizaci\u00f3n de la Guardia Nacional. Muere en la ciudad de M\u00e9xico el 22 de abril de 1871."
},{
    "id":"128",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es de un mamut. Hace m\u00e1s de 12 mil a\u00f1os, la cuenca de M\u00e9xico estaba ocupada por lagos, a la orillas de los cuales viv\u00edan animales de diversos tama\u00f1os, tales como el mamut y el mastodonte, de la familia de los proboscideos, cam\u00e9lidos como las llamas, alpacas y dromedarios; caballos, bisontes, armadillos gigantes, megaterios, tigres colmillos de sable, venados, conejos, etc\u00e9tera. Los antiguos habitantes de la cuenca de M\u00e9xico los cazaban para alimentarse. Durante las excavaciones para hacer la estaci\u00f3n del Metro se encontraron restos \u00f3seos de un mamut (Mamuthus archidiskodon), el cual se exhibe tal y como se encontr\u00f3 en las excavaciones. El elefante es el descendiente directo del mamut, es considerado en muchas partes del mundo como amuleto o talism\u00e1n de buena suerte, si se le encuentra con la trompa hacia arriba. Caracter\u00edstica que posee el s\u00edmbolo de la estaci\u00f3n. Al referirnos a Talism\u00e1n, lo hacemos en el sentido de figura o imagen grabada u objeto que tiene o se le atribuye cierta relaci\u00f3n con los signos celestes a los que se les conceden varias virtudes. El talism\u00e1n es un objeto m\u00e1gico en el cual se conf\u00eda para alejar alg\u00fan da\u00f1o o peligro. Es una palabra de origen \u00e1rabe, se traduce tilisman o tilsman, que significa imagen sagrada. Seg\u00fan otros estudiosos de lo oculto, la palabra talism\u00e1n es de origen griego, se traduce thelm, que significa voluntad, y en algunos textos herm\u00e9ticos, thelesma equivale a fuerza astral."
},{
    "id":"16",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es una nopalera. Con los nombres bonda o bondo, que son palabras del dialecto otom\u00ed se conoce al nopal pel\u00f3n, mismo que tiene unos frutos de color carmes\u00ed y corresponden al tenochtli de los aztecas en donde se par\u00f3 el \u00e1guila para devorar a la serpiente. Bondojito quiere decir nopalito y precisamente donde est\u00e1 asentada esta colonia abundaban los nopales peque\u00f1os. El nopal es una de las plantas m\u00e1s conocidas de Am\u00e9rica, pero se dice que M\u00e9xico es sin duda el pa\u00eds donde m\u00e1s abunda. En el Distrito Federal, en la delegaci\u00f3n Milpa Alta, se siembra cerca de 80% de la cosecha nacional de nopal, lo que equivale a que aproximadamente 7 mil productores siembren cerca de 4 mil 52 hect\u00e1reas. Esta regi\u00f3n produce cerca de mil 500 toneladas semanales."
},{
    "id":"34",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la secci\u00f3n de un ducto del r\u00edo Consulado entubado. La palabra consulado es la jurisdicci\u00f3n de un c\u00f3nsul, que es un agente diplom\u00e1tico en una ciudad extranjera. R\u00edo Consulado es un canal que recoge las aguas de los r\u00edos San Joaqu\u00edn y Los Morelos, que bajan de las laderas de la Sierra de las Cruces. El r\u00edo actualmente est\u00e1 entubado y corre por toda la avenida del mismo nombre hasta desembocar en el lago de Texcoco. Antiguamente existi\u00f3 una ci\u00e9nega llamada Los Morales. Propiamente era un cenegal pantanoso y ah\u00ed precisamente desembocaban estos r\u00edos constituyendo uno de los restos del lago de Texcoco. Lo que actualmente es la avenida Melchor Ocampo, en la antig\u00fcedad se llamaba calzada La Ver\u00f3nica, que fue construida para que sirviera de dique a la enorme ci\u00e9nega."
},{
    "id":"22",
    "descripcion":"Canal del Norte La imagen de la estaci\u00f3n representa una secci\u00f3n del canal del Norte. En la \u00e9poca de la colonia se construye un canal que comunica al centro de la ciudad de M\u00e9xico con la Villa, mismo que es inaugurado en 1780 y es uno de los paseos preferidos de los tiempos del virreinato; esto es lo que en la actualidad se conoce como canal del Norte. Como los aztecas no conoc\u00edan los animales de tiro y de carga, los medios de transporte se hicieron solamente por caminos acu\u00e1ticos, y entonces todo el sistema de lagos existente en el valle cruzaba por una verdadera red de canales y acequias profundas, muchas de las cuales eran construidas artificialmente y por ellas circulaba una enorme cantidad de canoas. Por los a\u00f1os de 1603 y 1604, para ir a la Villa de Guadalupe no hab\u00eda canales para transportarse en canoa. Todo el trayecto se hacia casi siempre a pie y s\u00f3lo por alguno de los dos caminos que por entonces exist\u00edan: uno de ellos era la actual calzada de Guadalupe, en aquel entonces una calzada mal empedrada, que se construye sobre infinidad de potreros, la mayor parte cubiertos de agua durante casi todo el a\u00f1o; y el otro era un camino de tierra que en temporada de lluvias constitu\u00eda enormes lodazales. Ese camino hoy es la calzada de los Misterios."
},{
    "id":"87",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto de Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos y Pav\u00f3n, quien nace el 30 de septiembre de 1765 en Morelia y muere en el estado de M\u00e9xico el 22 de diciembre de 1815. Como militar destac\u00f3 en la resistencia del sitio de Cuautla por m\u00e1s de dos meses a las fuerzas de Calleja; tom\u00f3 despu\u00e9s las plazas de Oaxaca y Acapulco. Continu\u00f3 la lucha de Independencia que hab\u00eda iniciado en 1810 el cura Hidalgo. Logr\u00f3 importantes triunfos sobre las fuerzas realistas, dominando durante alg\u00fan tiempo las provincias de Puebla, Oaxaca y Michoac\u00e1n. Convoc\u00f3 e instal\u00f3 un Congreso en Chilpancingo, en el cual se levanta un acta en la que se declara a M\u00e9xico como naci\u00f3n Independiente bajo la forma de Rep\u00fablica. Posteriormente el Congreso se traslada a Tehuacan custodiado por Morelos; sorprendido por importantes fuerzas espa\u00f1olas el 6 de noviembre de 1815 cae prisionero en Texmalaca. Es conducido a la Ciudad de M\u00e9xico con todas las precauciones. Ah\u00ed se le forma proceso por el Tribunal de la Inquisici\u00f3n y es sentenciado a muerte. Se le fusila en San Crist\u00f3bal Ecatepec el 22 de diciembre de 1815."
},{
    "id":"53",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto del fraile Servando Teresa de Mier. Fraile dominico, orador y escritor, nace en Monterrey (1765-1827), lucha por la independencia de nuestro pa\u00eds. En el Congreso Constituyente de 1824 defiende la forma de gobierno centralista. Autor de Memorias Historia de la Revoluci\u00f3n de la Nueva Espa\u00f1a. Fray Servando llama la atenci\u00f3n por primera vez cuando, por motivo de las fiestas de la virgen de Guadalupe, se le encarga el discurso oficial en el cual afirma que las apariciones que narra el indio Juan Diego eran un mito, por lo que es encarcelado y desterrado a Espa\u00f1a donde huye a Londres. Ah\u00ed realiza intensa campa\u00f1a a favor de la lucha de Independencia de M\u00e9xico, en una excelente publicaci\u00f3n llamada Cartas de un Americano a un Espa\u00f1ol, y otra titulada La Revoluci\u00f3n de An\u00e1huac. Cuando Iturbide cae, Fray Servando es elegido diputado al II Congreso Constituyente en donde se declara enemigo del federalismo."
},{
    "id":"69",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa una mazorca de ma\u00edz. Esta planta gram\u00ednea es originar\u00eda de Am\u00e9rica, se concentra para su venta en la zona cercana en lo que ahora se conoce como mercado de Jamaica. Las jamaicas eran unas fiestas muy antiguas que se llevaban a cabo en las plazas de toros. En el sitio que ocupa el mercado de Jamaica existi\u00f3 una de ellas, en los alrededores se levantaban unos puestos adornados con arcos de hierbas, de flores y de arom\u00e1ticas ramas. En estos puestos se vend\u00eda el indispensable mole de guajolote, el pato, quesadillas, tacos, etc\u00e9tera, y como bebidas refrescantes hab\u00eda enormes tinajas con aguas rojas, verdes, amarillas y azules. En la entrada a la jamaica, seg\u00fan se acostumbraba en las corridas de toros y el paseo o la diversi\u00f3n en el ruedo, pon\u00edan mesas para comer y beber. Esta celebraci\u00f3n casi ha desaparecido en las plazas, pero en cambio todav\u00eda se celebran en lugares apropiados para una gran vendimia."
},{
    "id":"123",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa la silueta de un vendedor en su canoa. Nombre del barrio donde anteriormente se hacia comercio de flores y legumbres, productos que cosechaban los nativos de sus chinampas y transportaban en sus canoas al centro de la ciudad, por el canal que iba de la laguna de Chalco al lago de Texcoco. Esta ruta era uno de los paseos preferidos con que contaba la ciudad de M\u00e9xico hace ya muchos a\u00f1os. Estaba situada a las orillas del canal de la Viga.  Lo caracter\u00edstico y notable era el paseo que se hac\u00eda en canoas, mismas que la gente alquilaba en un embarcadero que se localizaba en la Viga, comenzaba desde la Garifa y pasaba por el Puente de dos ojos en donde hab\u00eda unas compuertas para controlar el paso de las aguas; durante la cuaresma, el paseo adquir\u00eda una enorme animaci\u00f3n y era agradable ver a habitantes vestidos con trajes llamativos, soldados con impecables uniformes, rancheros vestidos de cuero y las mujeres con faldas de colores muy brillantes."
},{
    "id":"59",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n de la l\u00ednea 5, representa un cobertizo para aviones. Hangar es un cobertizo generalmente abierto, con techo ligero destinado a guardar, reparar y estacionar los aparatos de aviaci\u00f3n. Puede ser una estructura individual o grupos de edificios relacionados o contiguos. Dentro de las instalaciones del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico, se encuentran varios hangares privados y del mismo aeropuerto.  "
},{
    "id":"132",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la torre de control del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico y un avi\u00f3n. Los antecedentes de la aviaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds se remontan a principios del siglo XX en la hacienda de Balbuena. El propietario de la Hacienda, Alberto Braniff, realiza el 8 de enero de 1910 el primer vuelo de la Rep\u00fablica Mexicana con su avi\u00f3n, un Voisin. Posteriormente, Balbuena se convierte en el aeropuerto militar y funciona como tal hasta 1950, a\u00f1o en el que la Fuerza A\u00e9rea se pasa al Aeropuerto Militar de Santa Luc\u00eda y fraccionan el terreno. El Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico se inaugura oficialmente el 19 de noviembre de 1952 con dos pistas, algunos hangares, sistemas rudimentarios de iluminaci\u00f3n y un peque\u00f1o edificio terminal de pasajeros. En la actualidad, el Aeropuerto Internacional Benito Ju\u00e1rez es el principal aeropuerto metropolitano de Am\u00e9rica Latina, en 2001 tuvo un flujo de m\u00e1s de 21 millones de pasajeros. En el \u00e1mbito internacional ocupa el lugar 40 (hay cerca de 5 mil en todo el mundo). Cuenta con todos los adelantos t\u00e9cnicos y sus instalaciones pueden igualarse a las de los mejores aeropuertos del mundo, en el and\u00e9n principal hay comercios, hoteles, bancos, casas de cambio, para brindarles a los usuarios todas las comodidades."
},{
    "id":"96",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es la silueta de un canguro. La estaci\u00f3n est\u00e1 ubicada en la colonia Pensador Mexicano, cerca de avenida R\u00edo Consulado y avenida Ocean\u00eda, pertenece a la delegaci\u00f3n Venustiano Carranza. Dentro de la colonia est\u00e1n las instalaciones del deportivo Ocean\u00eda. Ocean\u00eda es uno de los cinco continentes del mundo que es integrado por Australia y diversos grupos insulares del Pac\u00edfico Sur, cuyo s\u00edmbolo representativo es el canguro, figura que ha sido llevada al escudo nacional de ese pa\u00eds. La m\u00e1s reciente divisi\u00f3n geogr\u00e1fica ordena a esta parte del mundo en cuatro grandes zonas: Australasia, en donde est\u00e1n Australia y Nueva Zelanda; Melanesia que integra Nueva Calendonia y Nuevas H\u00e9bridas, las islas Salom\u00f3n y algunas otras islas, desde Nueva Guinea hasta Fidji; La Micronesia, que comprende algunos archipi\u00e9lagos como las Carolinas, las Marinas, las Marshal y las Gilbert; la Polinesia, en donde se localizan Hawai, Tahit\u00ed, Samoa, Tonga, Marquesas, Tubual, Cook, Tuamotu, Ellice y Pascua."
},{
    "id":"7",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es una ardilla. La estaci\u00f3n Arag\u00f3n est\u00e1 ubicada entre avenida R\u00edo Consulado, avenida 503 y Circuito Interior. Pertenece a la delegaci\u00f3n Venustiano Carranza y a la colonia Sim\u00f3n Bol\u00edvar, que colinda con el Estado de M\u00e9xico. La colonia llamada Arag\u00f3n fue parte del Lago de Texcoco, el cu\u00e1l se termin\u00f3 de secar en el siglo XX. Hacia 1931, se realizaron trabajos de desecaci\u00f3n, posteriormente el presidente Pascual Ortiz Rubio, cre\u00f3 la Comisi\u00f3n Nacional Deslindadora con el fin de vender terrenos para siembra y habitaci\u00f3n en los terrenos federales del extinto Lago de Texcoco. A partir de la d\u00e9cada de los 70 y 80, la zona sufre un crecimiento inusitado de habitantes, provocado principalmente por la inmigraci\u00f3n de otros estados de la Rep\u00fablica Mexicana, y la especulaci\u00f3n de vendedores de terrenos que promov\u00edan la compra de lotes propios a precios muy bajos. Por otro lado, la Confederaci\u00f3n de los Trabajadores de M\u00e9xico (CTM) Arag\u00f3n, auspici\u00f3 la contrucci\u00f3n de vivienda para los trabajadores."
},{
    "id":"46",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa una parte de la obra \"El agua, Origen de la vida\", ubicada en el c\u00e1rcamo del r\u00edo Lerma en el parque de Chapultepec, obra de Diego Rivera cuyo tema central son unas manos tomando agua. El ingeniero Eduardo Molina nace en la Ciudad de M\u00e9xico el 22 de agosto de 1892. Sus estudios profesionales los realiza en la facultad de Ingenier\u00eda de la UNAM. Apasionado por las obras hidr\u00e1ulicas municipales, en 1935 es director de Aguas del Distrito Federal. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde presenta a la Sociedad de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica un estudio que se llama \u0093Causas de las perturbaciones del subsuelo del Valle de M\u00e9xico\u0094 En 1960, debido a sus vastos conocimientos sobre la historia y los problemas del desag\u00fce, el regente de la Ciudad de M\u00e9xico lo nombra Director de las Obras de introducci\u00f3n de las aguas del r\u00edo Lerma a la capital de la Rep\u00fablica. Con ello \u00e9sta no vuelve a vivir la sequ\u00eda de 1922, en la que el agua se agota casi totalmente durante m\u00e1s de tres semanas."
},{
    "id":"137",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n es una planta de agave. Valle G\u00f3mez es por el apellido de los due\u00f1os del potrero llamado La Vaquita, lugar donde abundaban los magueyes. Diversos estudiosos coinciden en afirmar que M\u00e9xico es el centro y origen de dispersi\u00f3n del maguey, ya que en el territorio existen en estado silvestre agaves de formas menos evolucionadas, as\u00ed como el mayor n\u00famero de variedades. Su presencia en pa\u00edses asi\u00e1ticos y del Mediterr\u00e1neo se debe a que el hombre lo llev\u00f3 a esos lugares para su explotaci\u00f3n. EI g\u00e9nero agave considera dos subg\u00e9neros: littaea y agave. EI primero de forma espigada, con alto contenido de saponina, se destina a ornato y contiene esmilagenina, materia prima indispensable para elaborar esteroides. Las especies que integran el subg\u00e9nero agave se explotan para producir bebidas fermentadas como el pulque, y destiladas como el tequila o los mezcales, o bien para extraer fibras, forrajes y alimentos."
},{
    "id":"83",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta de uno de los misterios que dan nombre a la calzada. La calzada de los Misterios se construye durante la \u00e9poca colonial con objeto de comunicar la antigua poblaci\u00f3n del Tepeyac con la Ciudad de M\u00e9xico. En diciembre de 1675 Francisco Marmolejo e Isidro Zuri\u00f1ana idean construir, en los lados de la calzada de los Misterios, 15 ermitas para dedicar cada una de ellas a los 15 misterios del rosario, mismas que quedan terminadas el 14 de agosto de 1676. Estas ermitas eran unas construcciones de cantera de cuatro metros de largo por 1.50 de ancho y ocho de alto, cada una constaba de tres cuerpos: el primero serv\u00eda de asiento a la construcci\u00f3n; el segundo conten\u00eda en relieve un misterio y el tercer cuerpo serv\u00eda para contener una imagen, tambi\u00e9n en relieve, y arriba, en forma de estatua, otra peque\u00f1a imagen. De esas construcciones s\u00f3lo quedan ocho, en ruinas. En 1854 la calzada de los Misterios es remodelada, y a\u00f1os despu\u00e9s, se traza sobre \u00e9sta una v\u00eda de ferrocarril por la que cruzaba el tren que iba a Puebla y a Veracruz. Finalmente es urbanizada modernamente, siendo ahora una gran avenida."
},{
    "id":"10",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n Autobuses del Norte es una silueta de un autob\u00fas for\u00e1neo. Central camionera terminal J. Guadalupe L\u00f3pez Velarde, mejor conocida como Autobuses del Norte, se inaugura el 13 de diciembre de 1973, los autotransportistas mexicanos realizaron la construcci\u00f3n de este edificio y sus instalaciones para el servicio de la Ciudad de M\u00e9xico. Tiene una superficie de 100 mil 508 metros cuadrados, un \u00e1rea total construida de 69 mil 108 metros cuadrados. La inversi\u00f3n fue de 120 millones de pesos. La terminal Central del Norte cubre 27 Estados del territoro nacional, tales como Aguascalientes, B. California Norte, Chihuahua, Coahuila, Distrito Federal, Durango, Guanajuato, Guerrero, Nayarit, Nuevo Le\u00f3n, Oaxaca, Puebla, Quer\u00e9taro, San Luis, Sinaloa, Sonora, Michoac\u00e1n, Tamaulipas, Veracruz y Zacatecas, entre otros destinos m\u00e1s."
},{
    "id":"64",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es un pozo de extracci\u00f3n. El Instituto del Petr\u00f3leo es un organismo p\u00fablico descentralizado del gobierno federal, se crea el 23 de agosto de 1965 por la necesidad de estar al d\u00eda en materia tecnol\u00f3gica, de relacionar los planes educativos con la pol\u00edtica de empleo, de conocimientos t\u00e9cnicos y una m\u00e1s alta capacitaci\u00f3n obrera, as\u00ed como por la necesidad de incrementar la t\u00e9cnica relacionada con el desarrollo de las industrias petrolera, petroqu\u00edmica b\u00e1sica, petroqu\u00edmica derivada y qu\u00edmica; sus objetivos fundamentales son crear programas de investigaci\u00f3n cient\u00edfica b\u00e1sica y aplicada; formar investigadores; desarrollar tecnolog\u00edas aplicables a la t\u00e9cnica petrolera, y capacitar personal en todos los niveles. En los a\u00f1os ochenta inicia la descentralizaci\u00f3n de sus actividades hacia otros puntos del pa\u00eds y se construye el parque Industrial La Reforma, que ahora alberga importantes laboratorios. Se crea la zona Noroeste, como imperativo para impulsar la promoci\u00f3n de los servicios tecnol\u00f3gicos del instituto y ampliar su mercado, esencialmente en Nuevo Le\u00f3n y Coahuila"
},{
    "id":"105",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es el emblema del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. En 1932 surge la idea de integrar y estructurar un sistema de ense\u00f1anza t\u00e9cnica, proyecto en el cual participaron Narciso Bassols y los ingenieros Luis Enrique Erro y Carlos Vallejo M\u00e1rquez. Sus conceptos cristalizaron en 1936, gracias a la voluntad de Juan de Dios B\u00e1tiz, entonces senador de la Rep\u00fablica y del general L\u00e1zaro C\u00e1rdenas del R\u00edo, presidente constitucional de los Estados Unidos Mexicanos, quien se propone llevar a cabo los postulados de la Revoluci\u00f3n Mexicana en materia educativa; dando as\u00ed nacimiento a una s\u00f3lida casa de estudios: el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. En el Polit\u00e9cnico se agrupan escuelas existentes desde el siglo XIX como la Nacional de Medicina Homeop\u00e1tica, Nacional de Ciencias Biol\u00f3gicas (hoy ENCB), la Superior de Comercio y Administraci\u00f3n (ESCA), la Superior de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y El\u00e9ctrica (ESIME) y la Superior de Construcci\u00f3n, entre otras. Los edificios que deb\u00edan albergarlo fueron erigidos en el Casco de la ex-hacienda de Santo Tom\u00e1s; estos terrenos hab\u00edan sido donados a\u00f1os atr\u00e1s por el general \u00c1lvaro Obreg\u00f3n al ingeniero Wilfrido Massieu P\u00e9rez para fundar la Escuela T\u00e9cnica para Ferrocarrileros, que no entr\u00f3 en funciones. Para el inicio de sus cursos, la Preparatoria T\u00e9cnica fue dividida en dos niveles: Prevocacional y vocacional. Teniendo s\u00f3lo un nivel superior. En 1940, mediante decreto presidencial, se autoriza a los profesionistas con t\u00edtulo del IPN ejercer sus actividades espec\u00edficas."
},{
    "id":"47",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa las cuentas de un rosario, que sirve para practicar la oraci\u00f3n. En el siglo XVI la orden de los jesuitas ten\u00eda una gran extensi\u00f3n de tierras cercanas a Azcapotzalco, donde levantaron un monasterio y una iglesia que pusieron bajo la advocaci\u00f3n de la virgen del Rosario, y es as\u00ed como se le conoce al rumbo, desde entonces. Cuando los jesuitas fueron expulsados de M\u00e9xico, en el a\u00f1o de 1767, muchos ricos mineros adquirieron algunas de esas propiedades y fue Pedro Romero de Terreros, primer conde Marqu\u00e9s de San Crist\u00f3bal y San Francisco, quien obtuvo ese gran latifundio de El Rosario, convirti\u00e9ndolo en una hacienda. Posteriormente el lugar es fraccionado y ahora constituye un gran conjunto habitacional."
},{
    "id":"133",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es la silueta del busto del rey Tezozomoc. Nace en Azcapotzalco en 1427, gobierna durante 80 a\u00f1os, tuvo como tributarios a los aztecas y somete al se\u00f1or\u00edo de Texcoco. A la muerte de Aculhua, quien gobernaba a los tepanecas, o sea a los de Azcapotzalco, sube al trono su hijo Tezozomoc, demostrando desde el principio ser como su padre: ambicioso, astuto y desalmado. Durante su reinado comete infinidad de injusticias con su pueblo. Es cruel, intrigante y traicionero con sus enemigos. Sin embargo, y a pesar de todo, se hizo viejo en el trono. Gobierna hasta llegar a la senectud, estuvo tanto tiempo al frente de su reino que, seg\u00fan cuentan las cr\u00f3nicas, despachaba los asuntos de Estado en un cesto lleno de algod\u00f3n. A\u00fan as\u00ed, siempre se mostr\u00f3 l\u00facido, pero excesivamente cruel e implacable. Sus m\u00e1s grandes enemigos, los mexicas y los texcocanos, a quienes acosaba constantemente y los ten\u00eda siempre en estado de guerra."
},{
    "id":"11",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es una hormiga. Azcapotzalco significa lugar de hormigas. Este espacio se forma con dos grupos \u00e9tnicos: otom\u00edes y teotihuacanos. Los chichimecas llegaron al An\u00e1huac mucho antes que arribaran los aztecas, ven\u00edan comandados por el cacique llamado Xolotl. Para establecerse aprovecharon los restos del destruido reino de los toltecas. A\u00f1os despu\u00e9s arriban a este lugar unas tribus que ven\u00edan precisamente del mismo lugar de donde proced\u00eda Xolotl, quien los recibe con gran simpat\u00eda ya que eran de su mismo linaje y aprovecha el suceso para casar a sus dos hijas, con dos jefes de estas tribus. A Cuetlaxochintli la casa con Aculhua y le dio como dote, la poblaci\u00f3n y se\u00f1or\u00edo de Azcapotzalco. Tenochtitl\u00e1n, Texcoco y Tacuba, formaron una triple alianza, para as\u00ed acabar con Azcapotzalco, con ello este \u00faltimo reino se derrumba, su gente, la poca que sobrevivi\u00f3, queda en calidad de esclava de los tres reinos."
},{
    "id":"52",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es la cabeza de una res. El tratamiento del hierro no era conocido por los antiguos mexicanos, fueron los colonizadores espa\u00f1oles quienes lo trajeron al Nuevo Mundo y le pusieron el nombre de Ferrer\u00eda a los establecimientos industriales, estos fueron instalados en los lugares en donde exist\u00edan yacimientos de ese mineral y bosques para elaborar el carb\u00f3n vegetal. La estaci\u00f3n de carga de los Ferrocarriles Nacionales de M\u00e9xico, as\u00ed como el rastro de la ciudad de M\u00e9xico se encuentra en unos terrenos muy amplios de una hacienda llamada Ferrer\u00eda. Hablar de Ferrer\u00eda es hacerlo tambi\u00e9n del rastro de la capital (sitio donde se sacrifica el ganado destinado al abasto p\u00fablico), antiguamente exist\u00edan varios, repartidos en lugares estrat\u00e9gicos cerca de alguna estaci\u00f3n de carga ferrocarrilera. Para mejorar el abasto se crea \u00fanicamente el de Ferrer\u00eda."
},{
    "id":"93",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa los cuatro puntos cardinales Norte, Sur, Este y Oeste, que junto con otros 28 intermedios conforman la llamada rosa de los vientos. La estaci\u00f3n Norte 45 debe su nombre a la cercan\u00eda de una avenida llamada as\u00ed y que forma parte de la colonia Industrial Vallejo; en esta colonia, las calles y las avenidas que van en sentido horizontal llevan el nombre de un rumbo (Norte), entre ellas est\u00e1 la Norte 45, misma que se inicia en la calzada Vallejo por el norte y llega hasta unirse con la calle de Ceyl\u00e1n en el sur, de la misma manera, las calles y avenidas que van en sentido perpendicular a las anteriores llevan tambi\u00e9n el nombre de otro rumbo (Poniente), lo que dio motivo a que el s\u00edmbolo de esta estaci\u00f3n sea una rosa de los vientos, la cual no es m\u00e1s que un c\u00edrculo que tiene marcados a su alrededor los 32 rumbos en que se divide la vuelta entera del horizonte, tomando como base los cuatro principales que son: norte, sur, este y oeste."
},{
    "id":"138",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es una f\u00e1brica. El general \u00c1ngel Vallejo nace en 1869. Entra al Colegio Militar el 15 de enero de 1887, terminando sus estudios obtuvo el grado de teniente de Estado Mayor, posteriormente el de coronel, con \u00e9ste desempe\u00f1o el cargo de subjefe de Departamento de Caballer\u00eda de la Secretar\u00eda de Guerra y Marina y ocupa el puesto de director de la escuela militar de aspirantes, ubicada en Tlalpan. Los acontecimientos de la decena tr\u00e1gica dieron como resultado el levantamiento de Venustiano Carranza. El gobierno constitucionalista provisional decidi\u00f3 crear una escuela militar, por lo que se design\u00f3 al general brigadier de Estado Mayor, \u00c1ngel Vallejo, para que fundara la Academia de Estado Mayor, llamada as\u00ed temporalmente, despu\u00e9s se le dio el nombre de Colegio Militar. Vallejo es actualmente una de las zonas industriales m\u00e1s importantes del Distrito Federal, localizada al norponiente de la ciudad y cuyo nombre fue tomado para identificar a la estaci\u00f3n."
},{
    "id":"78",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n es la silueta del templo de San Cayetano Ap\u00f3stol. Antes de la llegada de los conquistadores por tierras americanas, el espacio que hoy ocupa la colonia Lindavista era el antiguo se\u00f1or\u00edo denominado \u0093Zacacalcos\u0094 del c\u00f3digo Santa Isabel Tola. Seg\u00fan un plano de principios del siglo XVIII del Ramo de Tierras y Ejidos del Archivo del ex ayuntamiento de la ciudad de M\u00e9xico, esas tierras pertenecieron a la familia Montes de Oca, con profundas ra\u00edces en Azcapotzalco. Durante la colonia estuvo comunicado con la Villa de Guadalupe por un camino pintoresco, era el paso obligado de cargadores ind\u00edgenas y se pod\u00eda disfrutar de escenas ex\u00f3ticas como las contenidas en un libro ilustrado por alg\u00fan viajero. Entroncaba con la calzada de Vallejo o camino de carretas de Cuautitl\u00e1n a Zacatecas, importante v\u00eda de comunicaci\u00f3n para transportar oro y plata en carretas fletadas en los centros mineros del baj\u00edo con destino a la ciudad de M\u00e9xico."
},{
    "id":"75",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es la silueta de la virgen de Guadalupe y la Bas\u00edlica. Antes de la conquista exist\u00eda cerca de Tenochtitl\u00e1n un lugar llamado Pepeaquilla, donde hab\u00eda un teocalli (templo ind\u00edgena) en el que los antiguos mexicas adoraban a Tonantzin (la madre de los dioses). A\u00f1os despu\u00e9s el teocalli fue destruido, as\u00ed como la imagen de la diosa; seg\u00fan se cuenta, en esos lugares a principios del siglo XVI se le apareci\u00f3 la virgen de Guadalupe a un ind\u00edgena llamado Juan Diego. Estos sucesos tuvieron lugar del 9 al 12 de diciembre del a\u00f1o de 1531, precisamente 10 a\u00f1os despu\u00e9s de haberse consumado la conquista. Bas\u00edlica es el nombre que se le dio al templo en el que se encuentra desde hace 400 a\u00f1os la tilma de Juan Diego, donde se grab\u00f3 la imagen de la virgen. La primera Bas\u00edlica se construye de 1695 a 1709 por el arquitecto Pedro de Arrieta, de 1802 a 1836 el arquitecto y escultor Manuel Tols\u00e1 construye un segundo altar, y con motivo de la coronaci\u00f3n pontificia de la virgen de Guadalupe el a\u00f1o de 1895, se construye el altar \u0096que todav\u00eda hoy podemos ver\u0096 por el escultor Carlo Nicoli, en m\u00e1rmol de Carrara. Se le conoce como Bas\u00edlica antigua. La actual Bas\u00edlica fue planeada por el arquitecto Pedro Ram\u00edrez V\u00e1zquez, la asistencia a \u00e9sta es la m\u00e1s numerosa del mundo; se oficia misa los 365 d\u00edas del a\u00f1o y hay ocasiones en que rebasa los 100 mil asistentes. La bas\u00edlica est\u00e1 dise\u00f1ada para 12 mil personas en su interior y 30 mil en el enorme atrio."
},{
    "id":"6",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto de Aquiles Serd\u00e1n. En 1910 el descontento pol\u00edtico del pueblo de M\u00e9xico hacia el r\u00e9gimen porfirista rebasa los l\u00edmites y empiezan a surgir brotes rebeldes en todo el pa\u00eds. El gobierno tuvo conocimiento de las intenciones de un maderista llamado Aquiles Serd\u00e1n al saber que en su casa hab\u00eda un dep\u00f3sito de armas, municiones y explosivos, que estaban preparados para ser distribuidos, se da la orden de cateo, comisionando al coronel Miguel Cabrera y al mayor Vicente Murrieta, quienes al entrar al patio son recibidos con una descarga de fusiles que ocasiona la muerte de los dos. Al tener conocimiento las autoridades, dan \u00f3rdenes al batall\u00f3n Zaragoza para que tome por asalto la casa, logrando mantener a los asaltantes a raya durante mucho tiempo. Finalmente la tropa pudo entrar a la casa. Mujeres y hombres son acribillados. Aquiles Serd\u00e1n al ver que todo estaba perdido, corre a la planta baja y logra ocultarse bajo el piso. As\u00ed, en inc\u00f3moda postura se mantiene por m\u00e1s de 15 horas y cuando cree que el lugar hab\u00eda sido abandonado sale de su escondite, al verlo sus enemigos, le disparan a la cabeza."
},{
    "id":"20",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es la silueta de un camar\u00f3n. En 1790 exist\u00eda un peque\u00f1o pueblo llamado Camarones. Estaba situado sobre un camino real que iba desde San Salvador Xochimanca hasta las inmediaciones de Azcapotzalco, y atravesaba, adem\u00e1s los poblados de San Jos\u00e9, San Bernab\u00e9, Aspetia y Santa Martha. El camino estaba bordado, por un lado, de una hilera de grandes \u00e1rboles, y por el otro, hab\u00eda un peque\u00f1o r\u00edo que era una especie de atarjea, por donde corr\u00eda el agua de norte a sur, y que culminaba en el r\u00edo Consulado y \u00e9ste a su vez la conduc\u00eda hasta el lago de Texcoco. Mucho antes de esos tiempos, el camino adopta el nombre de Camarones, ya que dicha atarjea llevaba en sus aguas, unos peque\u00f1os animalitos que asados y envueltos en hojas de ma\u00edz adquir\u00edan un sabor parecido al del camar\u00f3n."
},{
    "id":"110",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n son los contenedores de Pemex. La refiner\u00eda se construye en 1934 con el objeto de procesar, diariamente, 11 mil barriles de petr\u00f3leo. Para 1945, las instalaciones de la refiner\u00eda son abandonadas y se construyeron unas modernas con capacidad para 50 mil barriles diarios. Diez a\u00f1os despu\u00e9s, los \u00faltimos equipos que originalmente quedaban se sustituyen por modernas unidades de mayor capacidad, elevando el proceso hasta 100 mil barriles diarios. Actualmente se est\u00e1 llevando a cabo, en la refiner\u00eda, la instalaci\u00f3n de nuevas unidades de procesamiento, esta planta, adem\u00e1s de producir gasolina puede fabricar materia prima para la elaboraci\u00f3n de detergentes. Se est\u00e1n edificando otras plantas que servir\u00e1n para la concentraci\u00f3n de etileno, que se usa para la manufacturaci\u00f3n de pl\u00e1sticos. Todas estas obras har\u00e1n que la refiner\u00eda quede en condiciones de suministrar al mercado gran variedad de productos derivados del petr\u00f3leo."
},{
    "id":"119",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa la silueta de uno de los puentes del viaducto radial R\u00edo San Joaqu\u00edn. Avenida ubicada hacia el norte de la ciudad de M\u00e9xico, comienza en el tr\u00e9bol de calzada general Mariano Escobedo y avenida Ej\u00e9rcito Nacional, atraviesa la colonia An\u00e1huac, Ampliaci\u00f3n Granada, Ampliaci\u00f3n Popo, Calzada Legaria; termina a la altura del Pante\u00f3n Franc\u00e9s y se convierte en avenida Casa de la Moneda."
},{
    "id":"104",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n es una torrecilla de estilo barroco liban\u00e9s, que caracteriza a esta zona del Distrito Federal. Esta colonia es una de las de mayor auge en la ciudad, es una rica muestra de la arquitectura de estilo colonial-californiano. En 1930 las avenidas de Homero y de Horacio eran apenas caminos de tierra que limitaban cada sembrad\u00edo de ma\u00edz. La avenida de Masaryk era el camino principal a la hacienda de los Morales, conocida entonces como la avenida de la Piedra Redonda y, sobre la calle de Arqu\u00edmedes, antes avenida del Pared\u00f3n, tan s\u00f3lo hab\u00eda establos. En Campos El\u00edseos, hoy una de las avenidas m\u00e1s lujosas y con comercios exclusivos de la ciudad, era el cauce del r\u00edo que limitaba y regaba los campos de la hacienda. Este r\u00edo, que cruzaba por la colonia Anzures, desembocaba en el Circuito Interior para bajar por la calzada de la Ver\u00f3nica y pasar por Consulado hasta llegar al lago de Texcoco. En el lugar se erigieron las mejores casonas de la \u00e9poca, recintos que eran el reflejo del auge econ\u00f3mico que en aquel entonces viv\u00eda el pa\u00eds. En la actualidad, en su mayor\u00eda, estas casas han sido convertidas en corporativos lujosos, tiendas exclusivas o restaurantes. Al demoler la primer casa neocaliforniana, Polanco comenz\u00f3 a perder su imagen urbana, su entorno y su historia. La colonia se sit\u00faa en un punto c\u00e9ntrico de la ciudad y sus vialidades se congestionan cada vez m\u00e1s debido a la densidad con que se han ido incrementando."
},{
    "id":"9",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es la fachada lateral del edificio del Auditorio Nacional. En 1990 el gobierno federal y el Departamento del Distrito Federal determinan realizar la reconstrucci\u00f3n integral del Auditorio Nacional, por lo que el 16 de mayo de 1991, poco antes de que concluyeran las obras de remodelaci\u00f3n, se crea el Fideicomiso para el uso y aprovechamiento de \u00e9ste. Es as\u00ed como se le encomienda aprovechar, conservar y mantener las instalaciones para la promoci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, producci\u00f3n, realizaci\u00f3n y difusi\u00f3n de espect\u00e1culos de car\u00e1cter cient\u00edfico, cultural, educativo o art\u00edstico. El Auditorio Nacional cobra presencia en la ciudad de M\u00e9xico como el m\u00e1ximo foro para espect\u00e1culos; incluso en revistas especializadas, es catalogado como uno de los diez mejores auditorios del mundo por sus capacidades t\u00e9cnicas, de espacio, de seguridad y de tecnolog\u00eda. Con miles de presentaciones organizadas desde su reapertura, sus 12 millones de asistentes, lo perfilan como el segundo foro m\u00e1s importante del mundo, despu\u00e9s del Radio Music City Hall en Nueva York."
},{
    "id":"33",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa las constituciones redactadas y firmadas en los a\u00f1os de 1824, 1857 y 1917. A la muerte de Francisco I. Madero, el entonces gobernador de Coahuila Venustiano Carranza, desconoce al general Victoriano Huerta, quien hab\u00eda usurpado la Presidencia de la Rep\u00fablica, dando comienzo a la etapa de la revoluci\u00f3n que fue conocida como constitucionalista, debido a que su objetivo principal era reimplantar el orden por medio de una nueva Constituci\u00f3n. El 20 de noviembre de 1916 se inician las juntas preparatorias del Congreso, que deber\u00edan fijar las bases para la nueva Constituci\u00f3n; el 31 de enero de 1917 se firma \u00e9sta para ser promulgada el 5 de febrero de ese mismo a\u00f1o. En este documento se sustentan las bases jur\u00eddicas y leyes que norman y rigen la organizaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Mexicana."
},{
    "id":"122",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n es la figura de unos pinos. A finales del siglo antepasado, el viajero o caminante que iba de Tacubaya al sur, rumbo a Mixcoac o San \u00c1ngel tenia que pasar por la garita que se llamaba San Pedro, esa zona estaba compuesta por grandes extensiones de terreno, que conten\u00edan algunas rancher\u00edas y haciendas, el suelo de toda esta parte fue siempre muy f\u00e9rtil, en donde abundaban grandes arboledas, predominando los pinos. En este lugar los frailes dominicos levantaron una peque\u00f1a ermita, cercana a la garita, y para identificarla mejor, el pueblo empez\u00f3 a llamarla ermita de San Pedro de los Pinos, debido, l\u00f3gicamente, a la gran cantidad de esos \u00e1rboles con\u00edferos. Cerca de la ermita formaron la rancher\u00eda de Tacubaya que alcanz\u00f3 gran auge, su poblaci\u00f3n se fue extendiendo hacia el sur y al juntarse y ocupar la zona de San Pedro, queda como una colonia."
},{
    "id":"116",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es la silueta del fraile San Antonio de Padua. San Antonio de Padua, fraile de la orden de los franciscanos en 1195 y que se representa con el ni\u00f1o y la aureola, s\u00edmbolo de la inocencia. San Antonio evangeliza algunos lugares de Italia y muchas ciudades francesas. Su carrera como orador dura nueve a\u00f1os. Muere en Padua (Venecia, Italia) el 13 de junio de 1231. El Papa Gregorio XI lo canoniza un a\u00f1o despu\u00e9s de su muerte. Esta avenida, ubicada al sur de la ciudad de M\u00e9xico, comienza al poniente en el cruce con avenida Central, atraviesa las avenidas Revoluci\u00f3n, Patriotismo y al llegar a Insurgentes, se convierte en Eje 6 \u00c1ngel Urraza. De oriente a poniente comienza en Anillo Perif\u00e9rico oriente a la altura de canal de San Juan, pasa por la Central de Abastos, atraviesa canal R\u00edo Churubusco, Circuito interior R\u00edo Churubusco, Eje 3 oriente, la Viga, las Torres, Plutarco E. Calles, Tlalpan, Eje Central, Insurgentes, hasta llegar nuevamente a avenida Central."
},{
    "id":"84",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa una serpiente. Mixcoatl, proviene de Mixtli que significa nube y coatl quiere decir serpiente. A Mixcoatl se le considera como el dios estelar de la caza y la guerra. Seg\u00fan las cr\u00f3nicas, el pueblo de Mixcoac ya exist\u00eda desde mucho antes de la llegada de los espa\u00f1oles a M\u00e9xico. Se sabe que Mixcoac, en sus primeros tiempos, pertenec\u00eda al se\u00f1or\u00edo de Coyohuacan cuando todo aquello era territorio Tepaneca (de Azcapotzalco) y mucho antes de que llegaran los aztecas al An\u00e1huac. Hern\u00e1n Cort\u00e9s en una de sus cartas de relaci\u00f3n dirigida al emperador Carlos V, menciona un lugar llamado Mixquique. Ya para principios del siglo XX, Mixcoac era una municipalidad de las trece que constitu\u00edan la ciudad de M\u00e9xico, estaba situada al centro de \u00e9l, limitada al norte por la antigua municipalidad de M\u00e9xico, al sur por la de Coyoac\u00e1n, y al este por la de Iztapalapa, al suroeste por la de San \u00c1ngel y al norte por la municipalidad de Tacubaya."
},{
    "id":"14",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n son dos \u00e1guilas en vuelo. Se le llama as\u00ed porque hace muchos a\u00f1os exist\u00eda una barranca que ten\u00eda de ancho lo que ahora tiene la avenida y una profundidad que rebasaba los 15 metros; el origen de ella data de tiempos prehist\u00f3ricos, se sabe que en la Sierra del Ajusco el volc\u00e1n llamado Xitle provoca una serie de movimientos terrestres y uno de ellos ocasiona una fractura, es decir, que la tierra se abri\u00f3 en un gran tramo originando una barranca. La posesi\u00f3n de Mixcoac era ambicionado por los carrancistas y zapatistas, y en ocasiones hab\u00eda enfrentamientos que dejaban como saldo un sinf\u00edn de muertos, muchos de ellos eran arrojados al fondo de la barranca, por lo que abundaron las leyendas, las fantas\u00edas y las consejas en donde las almas en pena de algunos muertos aterraban a los vecinos. De ah\u00ed surge el nombre de la Barranca del Muerto."
},{
    "id":"54",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n es un jorongo y una guitarra, vestuario e instrumento t\u00edpico de los mariachis. La plaza Garibaldi se relaciona con el mariachi, personaje caracter\u00edstico del folclore mexicano. La poblaci\u00f3n de Cocula, en el estado de Jalisco, es la cuna del mariachi. La palabra mariachi se deriva del vocablo franc\u00e9s mariage o boda, asignado a un grupo de m\u00fasicos que amenizaba ceremonias nupciales. El primer mariachi que llega a la ciudad de M\u00e9xico en 1905 se establece en el barrio que antiguamente se le conoc\u00eda como Santa Cecilia (patrona de los m\u00fasicos). A partir de la Revoluci\u00f3n Mexicana la indumentaria sufre una notable transformaci\u00f3n, el atuendo adopta el traje de charro o vaquero mexicano, exclusivo de la clase alta, compuesto de botines o botas a los tobillos, sombrero de charro, mo\u00f1o o corbata larga, chaleco, pantalones ajustados sin bolsillos traseros, correa ancha y botonaduras brillantes a un costado de los pantalones. En Garibaldi puedes escuchar mariachis, tr\u00edos, norte\u00f1os, jarochos, entre otros, o disfrutar de platillos t\u00edpicos de la ciudad de M\u00e9xico y de otras regiones del pa\u00eds. La plaza ha sufrido muchas transformaciones a ra\u00edz del temblor de 1985 que afect\u00f3 las construcciones de la zona: se construy\u00f3 un estacionamiento subterr\u00e1neo para visitantes y clientes, se han colocado estatuas de las diversas personalidades de la m\u00fasica mexicana como Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez, Lola Beltr\u00e1n y Juan Gabriel.  A partir del 9 de abril de 2009 el nombre de la Estaci\u00f3n Garibaldi cambia por Garibaldi \/ Lagunilla."
},{
    "id":"120",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es la silueta de la Torre Latinoamericana. Este es el nombre con que se conoc\u00eda hace algunos a\u00f1os, parte del Eje Central L\u00e1zaro C\u00e1rdenas en la zona Centro Hist\u00f3rico de la ciudad de M\u00e9xico, a su vez toma el nombre de una de las cinco bas\u00edlicas patriarcales de Roma. La bas\u00edlica de San Juan en Letr\u00e1n es la catedral de la Di\u00f3cesis de Roma. Se le ha denominado madre y cabeza de todas las iglesias de Roma y del mundo. La Torre Latinoamericana es uno de los emblemas de la ciudad ubicado en el Eje Central y la calle de Madero, esta construcci\u00f3n se visualiza en cualquier punto del centro y de algunos rumbos de la ciudad, consta de 43 pisos y dos s\u00f3tanos, estructura de acero y torre de televisi\u00f3n de 40 metros de altura sobre la azotea. El Dr. Leonardo Zeevaert crea y dise\u00f1a la cimentaci\u00f3n para este edificio y act\u00faa como ingeniero consultor en el c\u00e1lculo de la estructura de acero donde se usa por primera vez el concepto de flexibilidad controlada, estudiando su comportamiento desde el punto de vista din\u00e1mico. M\u00e1s tarde act\u00faa como ingeniero consultor e inspector de la construcci\u00f3n para la cimentaci\u00f3n y la estructura de acero. En este edificio aplica su m\u00e9todo para encontrar los periodos de resonancia del suelo."
},{
    "id":"44",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el torso de dos doctores. El t\u00e9rmino doctor es usado como el m\u00e1ximo grado acad\u00e9mico obtenido por un profesionista de cualquier \u00e1rea del conocimiento despu\u00e9s de obtener el grado de maestro en el postgrado, pero la gente en M\u00e9xico lo ha usado popularmente para llamar as\u00ed a los m\u00e9dicos en general. Situada hacia el sur del Centro Hist\u00f3rico, existe la colonia doctores, llamada as\u00ed en honor a los m\u00e9dicos acad\u00e9micos de la Reforma. Las calles de esta colonia llevan nombre de galenos de aquella \u00e9poca; \u00e9ste gremio es uno de los m\u00e1s importantes de nuestro pa\u00eds. En la colonia se encuentran oficinas p\u00fablicas de los diferentes \u00f3rganos de gobierno como son: la Oficina Central de la Tesorer\u00eda del D F, El Servicio M\u00e9dico Forense, las sedes de la PGJDF, la Oficina Central del Registro Civil del D F, as\u00ed como el Hospital General de la SSA, el Centro M\u00e9dico Siglo XIX del IMSS, la Escuela Libre de Derecho, la Arena M\u00e9xico y las primeras instalaciones de la televisora Televisa."
},{
    "id":"94",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es la silueta de un casco de protecci\u00f3n industrial enmarcado con dos engranes. La colonia Obrera cuyo trazo se inicia a principios de siglo, se caracteriza por la utilizaci\u00f3n del pancoupe en sus manzanas; los lotes fueron adquiridos por artesanos de la \u00e9poca y por uno de los sectores pol\u00edticos y sociales m\u00e1s importantes de nuestro pa\u00eds surgido durante el nacimiento de la industria, los trabajadores. En la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XIX y en la primera del XX se produjo el surgimiento del movimiento obrero (urbano) en aquellos lugares donde se hab\u00eda producido un cierto desarrollo artesanal o manufacturero. M\u00e9xico, Buenos Aires y Santiago de Chile fueron algunas de las ciudades que conocieron el desarrollo de un sindicalismo temprano. En M\u00e9xico durante la presidencia de Porfirio D\u00edaz la represi\u00f3n estatal se hizo sentir, siendo uno de los hechos m\u00e1s notables la masacre contra los huelguistas textiles de R\u00edo Blanco, en 1907. Aqu\u00ed se crea el Partido Liberal Mexicano, encabezado por los hermanos Ricardo y Enrique Flores Mag\u00f3n, una de las organizaciones m\u00e1s avanzadas no s\u00f3lo de su \u00e9poca sino en la actualidad. Publican el peri\u00f3dico Regeneraci\u00f3n, desde 1900, que por la constante represi\u00f3n en nuestro pa\u00eds llega a ser editado en Estados Unidos. El rotativo va dirigido a obreros y campesinos, principalmente."
},{
    "id":"74",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es de dos pescados. Cerca de la estaci\u00f3n se localiza el centro distribuidor de pescados y mariscos, mejor conocido como el mercado de La Viga. A fines del siglo XIX los habitantes de los pueblos que hoy son las delegaciones Iztapalapa e Iztacalco viv\u00edan en varias localidades rodeadas de chinampas y comunicadas por una amplia red de canales, entre los que destacan el canal Nacional, el canal de Apatlaco, el r\u00edo de la Piedad y el canal de Tezontle, entre otros. Pero el principal canal es el antiguo La Viga, que flu\u00eda desde el canal Nacional comunicando a Xochimilco, Chalco y Texcoco, llegaba hasta el mercado de la Merced llevando a muchos paseantes a la zona de Santa Anita. El nombre de La Viga se toma de un rancho que se ubicaba a un costado del canal; esto no duro mucho, pues en 1903 cambia la divisi\u00f3n pol\u00edtica del Distrito Federal y se mand\u00f3 a cegar el canal para construir una nueva vialidad dando origen a la actual calzada de La Viga, al lado de la cual surgieron industrias y asentamientos de poblaci\u00f3n a\u00f1os despu\u00e9s."
},{
    "id":"37",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es el pie de conchero, con sonajas en los tobillos que al bailar simula el sonido de cascabeles. Coyuya es una palabra n\u00e1huatl que significa donde se hacen los cascabeles. As\u00ed se llaman tambi\u00e9n diversos municipios ubicados en la rep\u00fablica. Coyuya se encuentra sobre el Eje 3 Oriente avenida Francisco del Paso y Troncoso, bajo el puente vehicular de Eje 4 Sur avenida Plutarco El\u00edas Calles, tiene acceso a la avenida Coyuya en los dos puentes peatonales que se encuentran a los lados de avenida Plutarco El\u00edas Calles. El puente tiene dos accesos para el ascenso y descenso de usuarios de los medios de transporte."
},{
    "id":"67",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es la fachada de la iglesia del convento de San Mat\u00edas, primer templo cat\u00f3lico caracter\u00edstico del rumbo. Iztacalco es una palabra n\u00e1huatl compuesta por los vocablos iztatl, \"sal\", calli, \"casa\", y co \u0093lugar\", por lo que significa \"en la casa de la sal\"; es decir, \"lugar donde se recoge o produce la sal\". Al concluir la conquista espa\u00f1ola los frailes franciscanos evangelizan a los pocos habitantes del lugar y establecen el convento de San Mat\u00edas, en esa \u00e9poca los habitantes no eran m\u00e1s de 300 y la poblaci\u00f3n se mantuvo estable debido al aislamiento del pueblo. Iztacalco sufre modificaciones en su territorio y en 1978, mediante una ley org\u00e1nica se convierte en una de las 16 delegaciones pol\u00edticas en que se divide la ciudad de M\u00e9xico."
},{
    "id":"5",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa el pictograma de una casa o un templo azteca y dentro de ella agua hirviendo con vapor. Apatlaco es un vocablo n\u00e1huatl que significa \"lugar de ba\u00f1os medicinales\". En 1785 existi\u00f3 un canal secundario que sirvi\u00f3 como v\u00eda de comunicaci\u00f3n en la zona de lztacalco; en ese entonces se mand\u00f3 a trazar el paseo de La Viga y depend\u00eda mucho de ella, se le conoc\u00eda como el canal o el acalote de tezontle chico; sobre esta vialidad, en su cruce con r\u00edo Churubusco, se localiza actualmente la Central de Abastos de la ciudad de M\u00e9xico. Tambi\u00e9n es el nombre de un r\u00edo ubicado en el estado de Morelos; el r\u00edo Apatlaco nace en los manantiales de Chapultepec Morelos y recibe las aguas de las barrancas del centro y occidente de Cuernavaca, destacando el t\u00fanel, los afluentes de la del Pollo, Pilcalla, Amanalco, Lim\u00f3n, Tlazala y los Sabinos. El r\u00edo Apatlaco aumenta su caudal por el r\u00edo Cuentepec y por los arroyos Salados, Fr\u00eda, Salto de Agua, Colotepec y Poza Honda. Hoy en d\u00eda, el estado est\u00e1 tratando de recuperarlo por la grave contaminaci\u00f3n que sufre dicho r\u00edo."
},{
    "id":"2",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es una ola de agua en un canal. Aculco es un nombre n\u00e1huatl que significa \"Lugar donde tuerce el agua\". Es, adem\u00e1s, una colonia y avenida al Oriente del Distrito Federal. Tambi\u00e9n es un municipio ubicado al norte del estado de M\u00e9xico, sobre la carretera 55 Toluca-Palmillas, a 104 kil\u00f3metros de la ciudad de M\u00e9xico; su clima es templado subh\u00famedo con lluvias en el verano, habitado por grupos ind\u00edgenas otom\u00edes, muy conocido por los lugares con que cuenta para practicar el alpinismo; sus principales actividades son las labores agropecuarias, producci\u00f3n manufacturera, transporte y comercio."
},{
    "id":"49",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es el emblema o escudo militar que identifica a la agrupaci\u00f3n de la fuerza a\u00e9rea mexicana Escuadr\u00f3n 201. El heroico Escuadr\u00f3n 201 es una agrupaci\u00f3n de la fuerza a\u00e9rea mexicana enviada por nuestro pa\u00eds a combatir, como parte de los aliados en la Segunda Guerra Mundial. En este conflicto b\u00e9lico las relaciones internacionales entre M\u00e9xico y el resto del mundo cambiaron radicalmente. Las naciones aliadas, principalmente Estados Unidos, aument\u00f3 sus esfuerzos para mantener a los pa\u00edses de latinoamericanos de su lado. La pol\u00edtica de \"buen vecino\" de Estados Unidos y la inclinaci\u00f3n de M\u00e9xico en apoyar las causas por la democracia, fueron las razones principales para que estos dos pa\u00edses se brindaran ayuda mutua. A principios de 1942 los Botes-U de Alemania extendieron su \u00e1rea de operaciones, estas inclu\u00edan la costa Atl\u00e1ntica de Estados Unidos y el Golfo de M\u00e9xico; dos buques petroleros Mexicanos son atacados y hundidos por submarinos alemanes en Mayo de 1942, esto hizo que M\u00e9xico declarara la guerra a los poderes del Eje. La C\u00e1mara de Senadores autoriz\u00f3 el 29 de diciembre de 1944 enviar tropas a combate, por lo que el Grupo de Perfeccionamiento A\u00e9reo (GAP), de acuerdo con el orden y clasificaci\u00f3n de la Fuerza A\u00e9rea Mexicana, pas\u00f3 a convertirse en el Escuadr\u00f3n de Pelea 201 de la Fuerza A\u00e9rea Expedicionaria Mexicana (FAEM), que originalmente participar\u00edan en Europa, pero con las tropas de Hitler ya derrotadas y bajo recomendaci\u00f3n del general Alamillo Flores, agregado militar en Washington, EU, se decide que el Escuadr\u00f3n participe en el Pac\u00edfico, en particular en la liberaci\u00f3n del archipi\u00e9lago de las Filipinas, ya que se trataba de una naci\u00f3n cuyo idioma original era el espa\u00f1ol, junto con la trayectoria cultural hisp\u00e1nica que une a ambas naciones."
},{
    "id":"8",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es un pozo de agua. Atlalilco es una voz n\u00e1huatl que quiere decir \"donde se contiene el agua\". Desgraciadamente no se cuenta con informaci\u00f3n de este lugar, s\u00f3lo se sabe que antes de la formaci\u00f3n de la actual delegaci\u00f3n pol\u00edtica, Iztapalapa se divid\u00eda en dos zonas: Zomulco y Atlalilco, pudiesen ser que eran dos pueblos como lo eran Culhuac\u00e1n, Iztapalapa, Acatitla, Mexicaltzingo y otros m\u00e1s, pero con el correr de los a\u00f1os los pueblos se convierten en colonias urbanas y se pierden tanto la ubicaci\u00f3n y el nombre como el recuerdo, la memoria y la historia de estos lugares."
},{
    "id":"68",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es el sol que simboliza la ceremonia del fuego nuevo o nacimiento del nuevo sol que se celebra en la delegaci\u00f3n. La coexistencia de Iztapalapa con la gran urbe, no ha logrado borrar viejas costumbres; sus habitantes renuevan sus lazos de amistad, de compadrazgo y vecindad, de pertenencia e identidad con el barrio y con la localidad en distintas fiestas de su calendario, pero es en Semana Santa cuando \u00e9stos aparecen con mayor fuerza. Los moradores de los ocho barrios: La Asunci\u00f3n, San Ignacio, Santa B\u00e1rbara, San Lucas, San Pablo, San Miguel, San Pedro y San Jos\u00e9 comparten una costumbre heredada de muchos a\u00f1os: representar la pasi\u00f3n de Jesucristo. En los barrios se eligen a los mayordomos; \u00e9stos organizan fiestas, entre ellas, la del se\u00f1or de Ia Cuevita; la de San Lucas que se celebra el 18 de octubre, con feria, danzantes; y en diciembre la Virgen de Guadalupe."
},{
    "id":"25",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa un cerro, tres cruces y una estrella. Ubicado en una zona arqueol\u00f3gica y centro religioso, es considerado uno de los lugares m\u00e1s importantes de Iztapalapa y del Oriente de la ciudad de M\u00e9xico. Cuenta la historia que cuando los mexicas parten de Aztl\u00e1n, que era una isla lacustre, cruzan las aguas y toman tierra firme hasta llegar a un lugar cercano llamado Culhuac\u00e1n el antiguo; de all\u00ed fueron a varios lugares y finalmente en Coatepec encienden el primer fuego nuevo; esto significa que transcurrieron 52 a\u00f1os desde que se salieron de Aztl\u00e1n. El segundo fuego nuevo lo encienden en el estado de M\u00e9xico. Despu\u00e9s recorren la parte norte del \u00e1rea lacustre del valle de M\u00e9xico hasta llegar a Tecpayocan (hoy el cerro del Chiquihuite, cerca de la villa de Guadalupe), en donde encendieron el tercer fuego nuevo. Contin\u00faan su camino hacia Pantitl\u00e1n, Amalinalpan y Acoln\u00e1huac, hasta llegar a Popotlan, la actual Popotla y se asientan en Chapultepec. En el Cerro de la Estrella encienden su cuarto fuego nuevo. Al poco tiempo se enfrentan con una coalici\u00f3n formada por los pueblos del valle con intenci\u00f3n de expulsarlos. Son derrotados y llevados como prisioneros de guerra a Culhuac\u00e1n. Posteriormente, cuando los aztecas ya eran due\u00f1os de Tenochtitl\u00e1n en el Huizachtecatl (Cerro de la Estrella) realizan la ceremonia del fuego nuevo, una vez que la constelaci\u00f3n de las pl\u00e9yades llegaba al cenit, se\u00f1al de que continuar\u00eda el movimiento de los astros y en consecuencia la vida. La \u00faltima ceremonia de esta \u00edndole se celebra en 1507."
},{
    "id":"135",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n es el logotipo de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. UAM-I son las siglas de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana plantel Iztapalapa, campus educativo que se encuentra sobre las calles La Pur\u00edsima y Michoacana, teniendo acceso por San Felipe de Jes\u00fas. Es fundada tras una propuesta de la Asociaci\u00f3n Nacional de Universidades e Institutos de Ense\u00f1anza Superior junto con el Colegio de Bachilleres, El Conalep y otras escuelas m\u00e1s. Como un logro de los acontecimientos ocurridos en 1968, inicia sus actividades el 10 de enero de 1974, siendo rector el arquitecto Pedro Ram\u00edrez V\u00e1zquez. Actualmente tienen tres planteles: Azcapotzalco, Xochimilco e Iztapalapa, este \u00faltimo el m\u00e1s grande de los tres campus, con la mayor actividad cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica.  En el a\u00f1o de 1995 la estaci\u00f3n cambio de nombre de La Purisima a UAM-I."
},{
    "id":"32",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es de la carta magna elaborada en esa fecha. La Constituci\u00f3n 1917 es el conjunto de leyes que nos rigen, producto de la Revoluci\u00f3n Mexicana, conserva las garant\u00edas individuales establecidas en la Constituci\u00f3n liberal de 1857. Promulgada el 5 de Febrero de 1917 ante el Congreso de la Uni\u00f3n en Quer\u00e9taro entra en vigor el 1 de mayo del mismo a\u00f1o. Conserva la forma de gobierno republicana, representativa, democr\u00e1tica y federal. Se mantiene la divisi\u00f3n de poderes en legislativo, ejecutivo y judicial. El primero, subdividido en dos c\u00e1maras: una de diputados y otra de senadores, elegidos directamente por el pueblo. El presidente de la Rep\u00fablica ser\u00eda escogido por votaci\u00f3n directa y durar\u00eda en el cargo cuatro a\u00f1os (en virtud de una reforma, ampliado luego a seis), sin que pudiera ser reelecto, entre las contribuciones m\u00e1s importantes destacan la instrucci\u00f3n p\u00fablica laica y gratuita, la tenencia de la tierra, la propiedad privada, las relaciones de la naciente industria entre el sector obrero y los patrones, la separaci\u00f3n entre la Iglesia cat\u00f3lica, las dem\u00e1s religiones y el culto con los asuntos del Estado, entre otras m\u00e1s."
},{
    "id":"100",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa a la bandera de M\u00e9xico. Uno de los s\u00edmbolos nacionales con los que nos identificamos como mexicanos. La bandera surge despu\u00e9s del triunfo de la guerra de Independencia. Desde la \u00e9poca prehisp\u00e1nica se usaron estandartes que representaban a las diferentes culturas, como la de los mexicas o los tlaxcaltecas, tambi\u00e9n a ej\u00e9rcitos o barrios o campam-calpullis. Estos emblemas estaban llenos de colorido, eran decorados con adornos de oro y plumas de aves tan bellas como el quetzal"
},{
    "id":"28",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es una avispa. Chilpancingo es una palabra n\u00e1huatl que significa lugar de avispas. Es fundada el 1\u00b0 de noviembre de 1591, gracias al permiso que otorg\u00f3 el gobierno virreinal a las familias Leyva, Adame, Guevara y Alarc\u00f3n para que establecieran un campamento y proporcionaran bestias de remuda para las diligencias que corr\u00edan de la ciudad de M\u00e9xico al puerto de Acapulco. En la actualidad Chilpancingo se encuentra dividido en cuatro barrios ancestrales: San Mateo, San Francisco, San Antonio y Santa Cruz; tiene m\u00e1s de 300 colonias, las actividades b\u00e1sicas son: comercio, educaci\u00f3n, administraci\u00f3n y servicios, actualmente es el centro educativo de la entidad, esto debido a que se dieron las caracter\u00edsticas que lo conformaron en el centro geogr\u00e1fico, hist\u00f3rico y pol\u00edtico a partir de 1940, momento en que se da un din\u00e1mico crecimiento de la ciudad."
},{
    "id":"77",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es el busto del general L\u00e1zaro C\u00e1rdenas del R\u00edo, quien nace en Michoac\u00e1n el 21 de mayo de 1895. Al terminar su instrucci\u00f3n primaria el recaudador de rentas le da empleo en su oficina y lo aficiona a la lectura, lo que le ayuda posteriormente para ser empleado en una imprenta. En 1925 es comandante militar del sector de Tampico, y estando en ese puerto, conoce al detalle las maniobras de las compa\u00f1\u00edas petroleras. Es electo gobernador de Michoac\u00e1n. De 1934 a 1940 es presidente de la Rep\u00fablica, su gobierno se caracteriza por llevar a cabo reformas de car\u00e1cter social y econ\u00f3micas en beneficio de futuras generaciones, tal fue el caso de la expropiaci\u00f3n hecha a las compa\u00f1\u00edas petroleras extranjeras, reparte haciendas, fincas algodoneras en La Laguna, las henequeneras en Yucat\u00e1n y las cafetaleras en Chiapas. Entrega gran cantidad de tierras a los agraristas. Al dejar la presidencia, Manuel \u00c1vila Camacho lo nombra nuevamente secretario de la Defensa Nacional. C\u00e1rdenas muere el 19 de octubre de 1970 en la ciudad de M\u00e9xico."
},{
    "id":"85",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es una mujer con un reci\u00e9n nacido en la mano. En la lengua n\u00e1huatl esta palabra significa lugar de partos. Tiene ese nombre debido a que, en una ocasi\u00f3n los mexicas salen de Aztl\u00e1n y se internan en el Valle de M\u00e9xico radicando durante un largo tiempo en Tizap\u00e1n, de donde son expulsados en forma violenta. Salen precipitadamente intern\u00e1ndose en los pantanos circundantes y entre unos grandes tules que exist\u00edan en la laguna central, que en ese tiempo se llamaba Metztliapan. Para cruzarla se valen de sus escudos amarr\u00e1ndolos en sus lanzas y como si fueran unas peque\u00f1as balsas hicieron pasar por ellas a las mujeres y los ni\u00f1os. Contin\u00faan su huida entre islotes pantanosos y en medio de tules, haci\u00e9ndolo por tres lugares que en la actualidad todav\u00eda conservan sus nombres: Mexicalzingo, Iztacalco y Temazcaltitl\u00e1n, y precisamente en este \u00faltimo lugar una de las mujeres en la desesperada huida dio a luz. Y desde entonces a ese lugar lo llamaron Mixiuhca."
},{
    "id":"139",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es de un ciclista. vel\u00f3dromo es un lugar destinado a carreras de bicicletas; se crea para efectuar competencias ol\u00edmpicas. Es inaugurado el 13 de septiembre de 1968 en terrenos de la Ciudad Deportiva de la Magdalena Mixiuhca. La pista fue contemplada alguna vez como \u00fanica en el mundo; adem\u00e1s, por los materiales que la constituyen, est\u00e1 considerada como de las m\u00e1s r\u00e1pidas. Sus tribunas dan cabida a 4 mil 800 espectadores sentados. Tiene una tribuna de honor para 500 personas; cuenta con seis patios que en ocasiones se utilizan para exposiciones industriales, comerciales y culturales. Tambi\u00e9n cuenta con una escuela en donde se imparten clases, ayudados por monitores tanto en el vel\u00f3dromo, como en el aut\u00f3dromo."
},{
    "id":"30",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es de un jugador de pelota. 1950 Jes\u00fas Mart\u00ednez Palillo crea la Mutualidad Deportiva, su objetivo es prestar ayuda m\u00e9dica a los deportistas, especialmente a los llamados llaneros. No satisfecho totalmente con su actitud altruista, crea en los terrenos de la Magdalena Mixiuhca, el 20 de noviembre de 1956, una Ciudad Deportiva en donde todo el pueblo podr\u00eda practicar cualquier deporte. En1967 se hacen grandes ampliaciones con obras para instalaciones ol\u00edmpicas, ocupando \u00e9stas la mitad de una gran secci\u00f3n, la B para edificar el vel\u00f3dromo, la parte ocupada por el Palacio de los Deportes, as\u00ed como la escuela de Educaci\u00f3n F\u00edsica, una sala de armas, campos de futbol y un campo de hockey sobre pasto. Se sit\u00faa al oriente de la ciudad y est\u00e1 delimitada por el Circuito Interior, la avenida R\u00edo Churubusco, el Eje 3 Sur y la avenida 8. Es el centro deportivo m\u00e1s grande de M\u00e9xico. Cuenta con 48 canchas de futbol, dos albercas, un aut\u00f3dromo, seis canchas de tenis, seis de hockey, seis de b\u00e9isbol, canchas de b\u00e1squetbol, voleibol, estadio, gimnasio, pista de patinaje y una escuela de educaci\u00f3n vial. Pueden utilizarlo medio mill\u00f3n de deportistas simult\u00e1neamente."
},{
    "id":"109",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa a los \u00e1ngeles del estado de Puebla. Fundada el 16 de abril de 1531, Puebla de los \u00c1ngeles es la \u00fanica ciudad de la Nueva Espa\u00f1a concebida como una \"rep\u00fablica de agricultores espa\u00f1oles\". Por eso buscan tierras libres para establecerla en un punto que resultaba ideal, porque estando a mitad del camino entre M\u00e9xico y Veracruz har\u00eda de la nueva urbe un confiable lugar de reposo en el cansado y aventurado trayecto de la principal ruta de comercio de la Nueva Espa\u00f1a con la metr\u00f3poli. La ventajosa ubicaci\u00f3n del estado, la posibilidad de contar con mano de obra ind\u00edgena suplementaria (procedente de Tlaxcala, Cholula, Huejotzingo y Calpan), as\u00ed como la calidad de los recursos naturales de la regi\u00f3n, dieron pie a una vigorosa econom\u00eda que hizo importante a Puebla en todos sentidos. Era natural que en una ciudad considerada, en alg\u00fan momento, como la segunda de la Nueva Espa\u00f1a, la cultura y las artes florecieran. Al ser fundamentalmente impulsadas por la Iglesia, esas manifestaciones quedan plasmadas en los templos, conventos y colegios religiosos que ah\u00ed proliferan."
},{
    "id":"3",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa las espigas del trigo. Es una de las grandes colonias del oriente de la Ciudad de M\u00e9xico ubicada en la delegaci\u00f3n Iztacalco. Su creaci\u00f3n es producto del crecimiento urbano en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, limitando con el complejo deportivo de la Magdalena Mixiuhca y las colonias Pantitl\u00e1n, Granjas M\u00e9xico y Leyes de Reforma, entre otras. Aqu\u00ed se establecen cinco tianguis en diversas calles de la colonia, un mercado sobre ruedas, dos a\u00e9reas comerciales, el deportivo Leandro Valle, una gran concentraci\u00f3n de comercios e industrias, tres unidades habitacionales (Real del Moral, Sur 20 Infonavit y Sur 12C Fovissste), as\u00ed como algunas vialidades importantes como R\u00edo Churubusco, Ignacio Zaragoza, Canal de San Juan, Ferrocarril de R\u00edo Fri\u00f3, Canal de Tezontle, Javier Rojo G\u00f3mez y Oriente 253"
},{
    "id":"21",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es la parte delantera de una canoa azteca navegando en un canal. Importante vialidad que une la Calle 7 con la avenida Canal de Garay, las cuales forman parte del trazo Oriente del Anillo Perif\u00e9rico. Seg\u00fan su nombre, era un canal que un\u00eda a Texcoco con Xochimilco, ahora es una avenida que comunica y atraviesa colonias importantes como Agr\u00edcola Oriental, Tepalcates, Leyes de Reforma, Chinampac de Ju\u00e1rez, La Regadera, Unidad Vicente Guerrero y Constituci\u00f3n de 1917, entre otras."
},{
    "id":"130",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es una vasija prehisp\u00e1nica procedente de Puebla o Tlaxcala. Tepalcates es un t\u00e9rmino de origen n\u00e1huatl. Tepalcatl, que significa trasto de barro, es usado para designar a todo tipo de instrumentos, trastes y vasijas hechos de barro. El proceso de elaboraci\u00f3n consiste en recoger arcillas adecuadas del entorno, \u00e9stas se limpian de impurezas y se hace la masa con agua para desarrollar las piezas. Posteriormente, se introduce la pieza en el horno para llevar a cabo su cocci\u00f3n. El barro surge de un proceso de descomposici\u00f3n geol\u00f3gico muy largo. Se compone principalmente de al\u00famina, hierro y otras sales. Procede de las cenizas volc\u00e1nicas desplazadas por el viento durante las erupciones."
},{
    "id":"57",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es la cabeza de Benito Ju\u00e1rez. Es nombre de un poblado en la sierra Norte de Ixtl\u00e1n, estado de Oaxaca, donde nace Benito Ju\u00e1rez Garc\u00eda, el 21 de marzo de 1806. El nombre oficial del poblado es San Pablo Guelatao, una comunidad formada por ind\u00edgenas zapotecas. Es parte del municipio de Guelatao de Ju\u00e1rez, localizado al norte de Oaxaca a 55 kil\u00f3metros por la carretera federal 190 con destino al Istmo. Construido a principios de la d\u00e9cada del setenta, el monumento conocido popularmente como cabeza de Ju\u00e1rez (que es el \u00edcono que utiliza la estaci\u00f3n Guelatao), es un proyecto original del muralista mexicano David Alfaro Siqueiros. A finales del noventa, la delegaci\u00f3n Iztapalapa inici\u00f3 un programa integral de rescate que consisti\u00f3 en la restauraci\u00f3n del monumento y de la zona donde est\u00e1 instalada la monumental obra. Con andadores, \u00e1reas verdes y zonas recreativas, el interior est\u00e1 dedicado a resaltar la actividad art\u00edstica de David Alfaro Siqueiros y a la trayectoria pol\u00edtica de Benito Ju\u00e1rez Garc\u00eda."
},{
    "id":"101",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa un pe\u00f1\u00f3n. Esta basado en la forma como los aztecas representaban algunos pe\u00f1ones; tomado del plano reconstructivo de la regi\u00f3n del Tenochtitl\u00e1n de Luis Gonz\u00e1lez Aparicio. La imagen representa al Cerro del Distrito Federal situado al noreste del cerro de La Estrella y al sureste del Pe\u00f1\u00f3n de Los Ba\u00f1os. En tiempos prehisp\u00e1nicos fue un islote del lago de Texcoco llamado Tepepolco. Moctezuma Xocoyotzin lo utiliz\u00f3 como lugar de descanso. Sin embargo, en tiempos de la colonia cambi\u00f3 de nombre debido a que en 1521, durante el sitio de Tenochtitl\u00e1n, Hern\u00e1n Cort\u00e9s instal\u00f3 su cuartel general antes de dirigirse a Coyoac\u00e1n, siendo el nombre \"Pe\u00f1\u00f3n del Marqu\u00e9s\" porque ser\u00eda nombrado despu\u00e9s \"Marqu\u00e9s del Valle de Oaxaca\". Este pe\u00f1\u00f3n marcaba el l\u00edmite urbano de la Ciudad de M\u00e9xico, pero en la d\u00e9cada del setenta form\u00f3 parte de la mancha urbana. En la actualidad tambi\u00e9n se le llama cerro del Pe\u00f1\u00f3n Viejo."
},{
    "id":"1",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es el pictograma del D\u00eda ca\u00f1a del Calendario Solar Azteca; tomado del atlas de Dur\u00e1n. Acatitla significa en voz n\u00e1huatl, \u0093entre las ca\u00f1as\u0094. Acatitla era un antiguo reino cuyos datos cuentan que probablemente tiene el mismo origen que el pueblo de los Reyes Acaquilpan, que sean asentamientos fundados por emigrantes de origen Alcolhua. Como es com\u00fan en cada poblado prehisp\u00e1nico del Valle de M\u00e9xico, los evangelizadores constru\u00edan un templo despu\u00e9s de la conquista espa\u00f1ola (esto fue en las actuales calles de Benito Ju\u00e1rez y Francisco I. Madero, donde se ubica el templo y convento de Santa Martha Acatitla, construido por frailes franciscanos en el siglo XVI), sobre un basamento prehisp\u00e1nico. En un tiempo alberg\u00f3 a un cuartel militar y la planta baja se encuentra tapiada. Otro de los inmuebles muy conocidos de este lugar es la penitenciaria construida en los a\u00f1os setenta."
},{
    "id":"124",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es la imagen de la mencionada santa con un c\u00e1ntaro entre sus manos. Santa Martha fue hermana de Mar\u00eda Magdalena y de L\u00e1zaro. Es considerada patrona de los cocineros, ya que atend\u00eda a Jesucristo cuando visitaba su casa. Santa Martha es un convento y templo construido sobre los antiguos vestigios del reino de Acatitla. Este nombre, a trav\u00e9s de los a\u00f1os, cambio a Santa Martha, y del antiguo reino prehisp\u00e1nico donde actualmente se asienta, se tranform\u00f3 en una de las colonias o pueblos importantes del oriente de la ciudad, llamado el pueblo de Santa Martha Acatitla."
},{
    "id":"79",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa las coronas de los tres reyes magos. Los Reyes Acaquilpan es la cabecera municipal del municipio de La Paz, Estado de M\u00e9xico. En este lugar se encuentran restos arquitect\u00f3nicos de un asentamiento de la fase azteca III (1430 a 1521 d.C.) al pie del cerro La Caldera, conformado por un basamento sobre una amplia plataforma. Los or\u00edgenes de este pueblo datan del siglo XIII, cuando un grupo de origen Alcolhua se establece en estos rumbos del oriente del Valle de M\u00e9xico expandi\u00e9ndose en otros lugares como Coatepec, Chimalhuac\u00e1n, Atenco, Ixtapaluca y Huexotla. Este pueblo era uno de muchos calpullis (clanes) de Tenochtitl\u00e1n; a la llegada de los conquistadores espa\u00f1oles, era llamado Acaquilpan, que significa \"sobre el lago\". Despu\u00e9s los evangelizadores edificaron un templo dedicado a los reyes magos, en donde se toma el actual nombre. El edificio del ayuntamiento ubicado en el municipio, fue demolido recientemente, por lo que gener\u00f3 fuertes conflictos con el INAH porque era considerada una joya colonial. Aqu\u00ed en este lugar se refleja la transformaci\u00f3n hist\u00f3rica de muchos hechos."
},{
    "id":"72",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es una paloma. El lugar es llamado as\u00ed por estar en pleno coraz\u00f3n geogr\u00e1fico del municipio de La Paz en el Estado de M\u00e9xico, conocido tambi\u00e9n por el nombre de Los Reyes, La Paz. El municipio est\u00e1 situado en la porci\u00f3n oriente del estado, al noroeste de Chalco y al sureste de Texcoco en los l\u00edmites de la Ciudad de M\u00e9xico. De acuerdo con el censo de poblaci\u00f3n del a\u00f1o 2000, tiene 212 mil 694 habitantes. En este municipio se encuentran tambi\u00e9n peque\u00f1os poblados y barrios como son: La Magdalena, San Sebasti\u00e1n Chimalpa, entre otros. Despu\u00e9s de ser lugar de actividad agr\u00edcola de emigrantes de origen ind\u00edgena, form\u00f3 parte del Estado de M\u00e9xico y el Distrito Federal, por lo que casi toda la poblaci\u00f3n es urbana. Por otra parte, en Am\u00e9rica del Sur hay cuarenta y nueve especies de palomas silvestres, entre ellas la de castilla, que es un s\u00edmbolo de la paz en todo el mundo. Es por esto que podemos ver la misma paloma en la plaza de San Marcos en Italia; en la plaza Roja de Mosc\u00fa, en la plaza de Trafalgar en Londres y en la plaza de Bol\u00edvar de Bogot\u00e1. Esta especie es la que se adiestra como paloma mensajera. En la mitolog\u00eda, la paloma es s\u00edmbolo de pureza, sencillez y portadora de paz y armon\u00eda. En Grecia serv\u00eda para la determinaci\u00f3n de los presagios favorables y fue el p\u00e1jaro sagrado de Afrodita. Durante la segunda guerra mundial, una paloma salv\u00f3 centenares de vidas. Cuando los pa\u00edses aliados pretend\u00edan cancelar un bombardeo, fallaron los sistemas de comunicaci\u00f3n, por lo que la \u00faltima opci\u00f3n fue enviar a la paloma Gi Joe hasta la base militar. \u00c9sta vol\u00f3 37km en menos de veinte minutos, salvando as\u00ed m\u00e1s de mil vidas."
},{
    "id":"29",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa el jerogl\u00edfico t\u00edpico de la Ciudad Azteca de Tenochtitl\u00e1n. Es uno de los 99 fraccionamientos que se encuentran en el municipio de Ecatepec y est\u00e1 conformado por tres secciones, ubicado al noreste, casi al l\u00edmite con el municipio de Atenco. En esta colonia se encuentra cerca el dep\u00f3sito de evaporaci\u00f3n solar \"El Caracol\", principal fuente de agua en el municipio; es uno de los \u00faltimos dep\u00f3sitos de agua del lago de Texcoco. Actualmente se utiliza para fines industriales y para el aprovechamiento de concentraci\u00f3n de aguas salubres provenientes de los suelos de la regi\u00f3n. Los aztecas fueron uno de los grupos chichimecas que migraron hacia la Mesoam\u00e9rica prometedora. Despu\u00e9s de un largo peregrinaje se establecieron en un islote dentro del se\u00f1or\u00edo tepaneca de Azcapotzalco. La ciudad de Tenochtitl\u00e1n se conforma a partir de su centro religioso, donde se encuentran el Templo Mayor y hasta m\u00e1s de 70 templos dedicados a diversas deidades, todos ellos construidos con acabados de madera y prodigiosamente decorados con pinturas multicolores. De ah\u00ed parten cuatro monumentales calzadas que ordenan la ciudad en cuatro nauhcampan o barrios. M\u00e9xico-Tenochtitl\u00e1n se convirti\u00f3 en un importante centro de comercio, con abundancia de productos de diversas regiones. Ah\u00ed se concentraban recintos religiosos, as\u00ed como centros educativos que albergaban a artistas, sabios y sacerdotes. Esta etapa de la historia de M\u00e9xico concluye con la ca\u00edda del imperio de Moctezuma Xocoyotzin ante los conquistadores espa\u00f1oles aliados a enemigos ind\u00edgenas del imperio mexica."
},{
    "id":"103",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es un puesto de tianguis. Tianguis viene del n\u00e1huatl tianquiztli, que significa mercado o plaza de mercadeo, de donde se relaciona con el moderno centro comercial Plaza Arag\u00f3n. El centro comercial est\u00e1 ubicado en avenida Carlos Hank Gonz\u00e1lez 120, colonia Rinconada de Arag\u00f3n. Es uno de los muchos centros comerciales que surgieron a principios de los a\u00f1os setenta en lugares muy exclusivos, semej\u00e1ndose al modelo comercial estadounidense. Este enorme edificio cuenta con estacionamiento en sus alrededores; en sus pasillos, a lo largo y ancho del lugar. Tiene locales comerciales que ofrecen productos y servicios caracter\u00edsticos de este tipo de lugares (ropa, zapater\u00edas, farmacias, librer\u00edas, comida r\u00e1pida, tintorer\u00edas, salones de belleza, consultorios, etc\u00e9tera), adem\u00e1s de grandes tiendas de autoservicio, salas de cine, una exposici\u00f3n permanente de dinosaurios robots, atracciones de entretenimiento como locales de videojuegos, juegos mec\u00e1nicos para ni\u00f1os y diversos servicios."
},{
    "id":"97",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n son los aros ol\u00edmpicos, s\u00edmbolo que se dio a conocer en los juegos de 1924 en Par\u00eds. Cada aro simboliza cada uno de los continentes del globo terr\u00e1queo y son s\u00edmbolo de paz, de unidad y universalidad humana a trav\u00e9s del deporte. Ol\u00edmpica proviene de los t\u00e9rminos griegos olimpia, olimpo y olimpiadas. Olimpia es el nombre de un santuario ubicado a la orilla del r\u00edo Alfeo en Grecia, donde se encontraban los templos dedicados a Era, Zeus y Demeter (dioses de la mitolog\u00eda griega) junto con un estadio y unos talleres de Fidias. Olimpo es el nombre del monte donde seg\u00fan la mitolog\u00eda era la morada de los dioses, ubicada en Tesalia y olimpiadas eran los juegos que se celebran cada cuatro a\u00f1os en el santuario de Olimpia; seg\u00fan la historia tienen sus or\u00edgenes por el a\u00f1o 776 a.c., al principio s\u00f3lo era una carrera en el estadio (192 metros), pero al transcurrir del tiempo introdujeron la carrera a larga distancia, adem\u00e1s del pentatl\u00f3n, el box, la lucha, las carreras de cuadrigas, entre otras disciplinas que duraban entre 5 a 15 d\u00edas. Se celebraron 158 juegos, pero en en la conquista romana de 393 a.C., fueron abolidos. A finales del siglo XIX el bar\u00f3n Pierre de Coubertan reestablece esta celebraci\u00f3n fundando en 1884 el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional que se encargar\u00eda de organizar cada cuatro a\u00f1os unos juegos deportivos donde participar\u00edan competidores de todas las disciplinas deportivas conocidas y de todos los pa\u00edses del planeta sin importar raza, color, origen \u00e9tnico, ideolog\u00eda o religi\u00f3n. As\u00ed, en 1896 se celebraron los primeros juegos en la Ciudad de Atenas, Grecia, y a partir de entonces cada cuatro a\u00f1os atletas de todos los pa\u00edses participan en competencias deportivas. La iudad de M\u00e9xico tuvo la oportunidad de ser sede ol\u00edmpica en 1968 y se han celebrado 24 de las 27 emisiones de los juegos ol\u00edmpicos, ya que en los a\u00f1os de 1916, 1940 y 1944 no se celebraron por los conflictos b\u00e9licos de la primera y segunda guerra mundiales."
},{
    "id":"45",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el glifo (Sistema de escritura y lenguaje gr\u00e1fico usado para representar un objeto, idea o palabra) utilizado por los antiguos Mexicas para representar a Ehecat\u00e9petl; un monte en cuya parte superior est\u00e1 la imagen del Dios del viento (Eh\u00e9catl).   Ecatepec es un glifo top\u00f3nimo que tiene dos ra\u00edces etimol\u00f3gicas en lengua n\u00e1huatl: Eh\u00e9ca(tl) viento y T\u00e9pe(tl) cerro, que significa Ehecat\u00e9pec: \u0094En el cerro del viento\u0094. La lengua n\u00e1huatl es metaf\u00f3rica, al decir cerro remite a la idea de un pueblo o ciudad; por la espa\u00f1olizaci\u00f3n del n\u00e1huatl, ahora s\u00f3lo se pronuncia Ecatepec.  Cabe mencionar que Eh\u00e9catl es uno de los nombres de Quetzalc\u00f3atl, deidad por excelencia de todas las culturas antiguas de Mesoam\u00e9rica, relacionado con la creaci\u00f3n del cosmos, el ma\u00edz, es el planeta Venus y la Serpiente Emplumada.  Eh\u00e9catl-Quetzalc\u00f3atl es un dios antropomorfo, con la diferencia de que en su rostro lleva un objeto bucal como dios del aire, por medio del cual distribuye los vientos por los diversos rincones del cosmos.  En el a\u00f1o de 2008 la estaci\u00f3n cambio de nombre de Tecnol\u00f3gico a Ecatepec."
},{
    "id":"88",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto de Melchor M\u00fazquiz, quien nace en Coahuila en 1790. En 1810 deja sus estudios para incorporarse a las tropas Insurgentes en Michoac\u00e1n, en noviembre de 1816 es apresado en C\u00f3rdoba, Veracruz, y conducido a Puebla. Ah\u00ed, es liberado poco antes de la proclamaci\u00f3n del Plan de Iguala y se incorpora al Ej\u00e9rcito Trigarante. Ocup\u00f3 varios puestos pol\u00edticos como diputado al Congreso Constituyente y tres veces gobernador del estado de M\u00e9xico. En diciembre de 1828 despu\u00e9s del mot\u00edn de la Acordada se levanta en armas, pero es derrotado. En 1832 sustituye a Anastasio Bustamante en la Presidencia de la Rep\u00fablica y junto con \u00e9l intent\u00f3 derrotar la revuelta santanista en favor de G\u00f3mez Pedraza. El 5 de febrero de 1832 es derrocado su gobierno y es degradado retir\u00e1ndose de la vida p\u00fablica, pero participa en la vida pol\u00edtica del pa\u00eds como el m\u00e1s importante del Estado de M\u00e9xico, influyendo en la legislatura de \u00e9ste para que se mantuviera en favor de la Rep\u00fablica centralista. Es presidente y miembro del Supremo Poder Conservador. Muere en 1844 en la Ciudad de M\u00e9xico."
},{
    "id":"113",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es un velero con una corona. El r\u00edo de los Remedios es una de las pocas corrientes fluviales todav\u00eda existentes de la Ciudad de M\u00e9xico. Este r\u00edo, junto con otros, forman parte de la cuenca del r\u00edo Moctezuma en la regi\u00f3n hidrol\u00f3gica del P\u00e1nuco. Seg\u00fan datos de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua; mezcla sus aguas con las del gran canal de desag\u00fce que proviene del Distrito Federal en un distribuidor, a partir del cual, el gran canal contin\u00faa hacia el norte y el r\u00edo de los Remedios hacia el oriente. El r\u00edo de marras, junto con el canal de Sales y arroyos intermitentes, funcionan como colectores y presentan un alto grado de contaminaci\u00f3n al pasar por zonas habitacionales e industriales, por lo que la calidad del agua se va deteriorando paulatinamente, en virtud de las numerosas descargas residuales que se incorporan en su trayecto y que contienen una concentraci\u00f3n importante de sustancias nocivas como metales pesados, solventes, \u00e1cidos, grasas y aceites, entre otros."
},{
    "id":"62",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es una carreta agr\u00edcola y un casco de hacienda al fondo. El t\u00e9rmino de esta palabra significa \"algo que impele o impulsa\". Proviene del verbo impulsar que es una acci\u00f3n para hacer fuerza, empujar o para producir movimiento a un cuerpo, pero en t\u00e9rmino figurado tambi\u00e9n es usado para promover o estimular una acci\u00f3n o actividad. Podemos decir que una impulsora, en este sentido, es un conjunto de personas que se dedican a difundir ciertas actividades en uno o varios lugares como la agricultura, la ganader\u00eda, el comercio, algunos servicios, etc\u00e9tera. Muchas empresas son denominadas as\u00ed por dedicarse a promover ciertos bienes y servicios."
},{
    "id":"90",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es la cabeza de un coyote. En n\u00e1huatl significa coyote-hambriento. Nezahualc\u00f3yotl es rey de Texcoco entre los a\u00f1os 1431 y 1472. Nace y muere en ese lugar (1402-1472). En 1418 abandona Texcoco, obligado por Tezoz\u00f3moc. Tras varias batallas en 1428 se queda a vivir en el Bosque de Chapultepec, donde introduce animales de caza, instala albercas y construye el acueducto que lleva el agua potable a M\u00e9xico. En 1429 recupera su capital tras siete d\u00edas de combate; extiende y consolida la reconquista y regresa a Tenochtitl\u00e1n. En Teotihuac\u00e1n establece el tribunal que juzgaba a los nobles; en Otumba el de los plebeyos; en Texcoco el que conoc\u00eda de las apelaciones. Instituye sendos consejos de instrucci\u00f3n p\u00fablica, de guerra y de hacienda y uno supremo formado por 14 se\u00f1ores. Nombra para presidir estos organismos a cuatro de sus hijos. Expide, adem\u00e1s, 80 leyes para garantizar la lealtad al Estado y las buenas costumbres; la pena por la infracci\u00f3n a estas disposiciones era, en la mayor\u00eda de los casos, la muerte.  En el a\u00f1o de 2002 la estaci\u00f3n cambio de nombre de Continentes a Nezahualc\u00f3yotl."
},{
    "id":"141",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es de un conjunto de casas. Los antecedentes se remontan al a\u00f1o 1435, cuando los mexicas despu\u00e9s de derrotar a los tepanecas de Azcapotzalco, fijan nuevos l\u00edmites a las tierras de los tlatelolcas permiti\u00e9ndoles establecer en ellas sus propios derechos de pesca. Poco m\u00e1s de dos siglos y medio tuvieron que pasar para que los naturales de la parcialidad de Santiago Tlatelolco rentaran sus tierras por primera vez, la primera persona en rentar dichas tierras es el capit\u00e1n de corazas Blas L\u00f3pez de Arag\u00f3n, oriundo de Sevilla, quien forma la hacienda de Santa Ana, una de las m\u00e1s antiguas del Valle de M\u00e9xico, cercana a la Villa de Guadalupe y colindante con el r\u00edo de Guadalupe hasta su desembocadura en el lago de Texcoco. Esta propiedad es de tipo mixto: se cultivaba y se criaba ganado. El casco o casa principal estaba situado en lo que hoy es la calzada de Guadalupe, a la altura de su cruce con la calle de Nezahualc\u00f3yotl, y semejaba una fortaleza medieval. Con los a\u00f1os la hacienda cambia su nombre por el pueblo de San Juan de Arag\u00f3n que surge como sitio para que vivan los trabajadores de la hacienda. A mediados del siglo XIX exist\u00edan 87 casas en torno al casco y 458 habitantes. En la d\u00e9cada de los setenta el Departamento del Distrito Federal construye all\u00ed la unidad habitacional San Juan de Arag\u00f3n, una cuarta parte del territorio es ocupado por el bosque, lago y zool\u00f3gico del mismo nombre y alrededor surgieron varias colonias, Villa de Arag\u00f3n es una de ellas."
},{
    "id":"17",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es de tres \u00e1rboles. Parque recreativo del noreste de la ciudad de M\u00e9xico es inaugurado el 20 de noviembre de 1964 en terrenos que fueron potreros de la antigua hacienda de Arag\u00f3n, ubicado entre el Eje 4 Norte y avenida 508, 535, 567, Francisco I. Madero y Ocean\u00eda. En la actualidad se han emprendido trabajos de reforestaci\u00f3n; el proyecto incluye la plantaci\u00f3n de 19 mil \u00e1rboles provenientes de los viveros de Coyoac\u00e1n. Entre las instalaciones del bosque est\u00e1 el delfinario, donde, adem\u00e1s de los espect\u00e1culos de fin de semana, se llevan a cabo sesiones de delfinoterapia para discapacitados. El balneario tiene un servicio de palapas para los visitantes y en todo el bosque hay caba\u00f1as para rentar en fiestas. El zool\u00f3gico de Arag\u00f3n es uno de los lugares que se ha especializado en la reproducci\u00f3n del lobo mexicano. Adem\u00e1s de estos ejemplares, el zool\u00f3gico cuenta con seis lobos subespecie Arag\u00f3n."
},{
    "id":"42",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es de un koala con un bal\u00f3n de futbol soccer. El centro deportivo se inaugura el 15 de noviembre de 1964. Tiene un horario de servicio de las 7:00 a las 22:00 horas, entre las actividades que se imparten est\u00e1n: karate, tae kwon do, lima lama, esgrima, aer\u00f3bico, clases de ingl\u00e9s, club de ajedrez, atletismo, futbol soccer, baloncesto, voleibol. El costo de las clases oscila entre los $26.00 a $40.00, dependiendo de la actividad. La edad m\u00ednima para iniciar actividades es de seis a\u00f1os en adelante. El deportivo est\u00e1 ubicado en avenida Ocean\u00eda 602, esquina Tahel, colonia Pensador Mexicano, delegaci\u00f3n Venustiano Carranza."
},{
    "id":"114",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es del busto de Manuel Romero Rubio. Manuel Romero Rubio nace en la Ciudad de M\u00e9xico en 1828, se ejerce como abogado desde 1854 y dos a\u00f1os despu\u00e9s resulta elegido diputado al Congreso Constituyente. En 1857 combate a las fuerzas conservadoras, junto a Santos Degollado, pasando a luchar en Zacatecas como miembro de las tropas de Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Ortega en 1859. Participa en numerosas victorias liberales y vuelve a ser elegido diputado. El 31 de agosto de 1876, el presidente Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada le designa el cargo de secretario de Relaciones Exteriores, el cual abandona tras el derrocamiento de \u00e9ste en noviembre de ese a\u00f1o. Exiliado en Estados Unidos, regresa a M\u00e9xico y es elegido como senador. En 1881, su hija Carmen se casa con el entonces secretario de Fomento, Porfirio D\u00edaz. \u00c9ste, al formar nuevamente gobierno en calidad de presidente, nombra a Romero Rubio secretario de Gobernaci\u00f3n en 1884. Fallece en la ciudad de M\u00e9xico, el 21 de octubre de 1895."
},{
    "id":"112",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto de Ricardo Flores Mag\u00f3n. Ricardo Flores Mag\u00f3n es el m\u00e1s grande e importante revolucionario, o como dir\u00eda Antonio D\u00edaz Soto y Gama: \u0093Nadie quiz\u00e1 m\u00e1s grande entre los revolucionarios mexicanos que Ricardo Flores Mag\u00f3n\u0094. Nace en Oaxaca el 16 de septiembre de 1873. Estudia la carrera de abogado y desde 1893, despu\u00e9s de participar de manera activa en protestas estudiantiles, comienza a colaborar en el peri\u00f3dico El Dem\u00f3crata, desde cuyas p\u00e1ginas ejerce una dura cr\u00edtica contra el presidente Porfirio D\u00edaz. A\u00f1os m\u00e1s tarde, el 7 de agosto de 1900, funda con sus hermanos el peri\u00f3dico Regeneraci\u00f3n, medio que se convirti\u00f3 en instrumento para combatir el r\u00e9gimen porfirista, lo que lo oblig\u00f3 a exiliarse en 1904 en Estados Unidos y residir en la ciudad de Saint Louis (Missouri). All\u00ed funda en 1906, junto a su hermano Enrique, el Partido Liberal Mexicano, que ejerce una gran influencia sobre la clase obrera y los agraristas, ya que en su manifiesto de fundaci\u00f3n no s\u00f3lo criticaba la dictadura del gobierno, sino que exig\u00eda la jornada laboral de ocho horas, el descanso dominical obligatorio y el reparto de tierras a los campesinos. Al frente del Partido Liberal, cada vez m\u00e1s cercano al llamado anarcomunismo propuesto por Pedro Kropotkin, pero mejorado por la concepci\u00f3n de la necesidad de un partido para hacer la revoluci\u00f3n, los hermanos Flores Mag\u00f3n organizaron las huelgas en Cananea y R\u00edo Blanco; sin duda, detonantes de la Revoluci\u00f3n. Este partido fue el principal impulsor del movimiento de marras, al iniciar la guerrilla desde 1907. Con el estallido general en 1910 de la Revoluci\u00f3n para derrocar al dictador Porfirio D\u00edaz, promovieron al a\u00f1o siguiente la insurrecci\u00f3n de la Baja California. Toman Mexicali y Tijuana e intentan, sin \u00e9xito, fundar una rep\u00fablica anarquista, pero carentes de ayuda fueron vencidos por las tropas gubernamentales y tuvieron que retroceder hacia Estados Unidos. En 1918, junto a Librado Rivera publica un manifiesto revolucionario dirigido a los anarquistas de todo el mundo, por lo cual las autoridades estadounidenses lo condenan a 20 a\u00f1os de c\u00e1rcel. Flores Mag\u00f3n sufre un r\u00e9gimen carcelario, cruel y despiadado. Muere casi ciego v\u00edctima de la diabetes el 20 de noviembre de 1922, en la penitenciar\u00eda federal de Leavenworth, en Kansas."
},{
    "id":"131",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es el \u00edcono que se utiliz\u00f3 en los juegos ol\u00edmpicos de 1968 en la Ciudad de M\u00e9xico para identificar a la disciplina deportiva del boxeo, como un homenaje a los campeones mundiales, ol\u00edmpicos y profesionales de box que nacieron, crecieron y se formaron en este popular barrio popular de Tepito. Tepito es una palabra n\u00e1huatl que significa \"Peque\u00f1o templo, ermita o capilla\". Es el barrio que mejor ha resistido la embestida de la modernizaci\u00f3n urbana en cuanto a la implantaci\u00f3n de nuevos patrones en sus costumbres, ha conservado con gallard\u00eda y constante lucha su fisonom\u00eda y arraigada vocaci\u00f3n comercial. Desde tiempos prehisp\u00e1nicos los habitantes de este lugar fueron sometidos por el dominio de los aztecas, quienes les impidieron comerciar en el gran mercado de Tlaltelolco. En los primeros a\u00f1os posteriores a la Conquista, en la plazuela llamada de Tepito, hoy denominada plaza de Fray Bartolom\u00e9 de las Casas, hab\u00eda un templo peque\u00f1o que los ind\u00edgenas llamaban Teocultepiton, al cual los espa\u00f1oles llamaron Tepito. \u00c9ste permaneci\u00f3 fuera de los l\u00edmites de la ciudad y comenz\u00f3 a poblarse de mesones a los que acud\u00edan los arrieros que ven\u00edan a M\u00e9xico a vender sus mercanc\u00edas. Con la introducci\u00f3n de los ferrocarriles, esos mesones se transformaron en grandes vecindades cuyas rentas bajas acabaron por atraer inquilinos de econom\u00eda modesta. En los a\u00f1os veinte, cuando estall\u00f3 el conflicto de los cristeros, lleg\u00f3 a la ciudad mucha gente procedente del baj\u00edo, Jalisco y Guanajuato, que decidi\u00f3 alojarse en Tepito. La gran mayor\u00eda eran zapateros de oficio, principal factor para que llegara a ser uno de los grandes centros productores de zapatos del pa\u00eds."
},{
    "id":"76",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es de un pato silvestre. Es el nombre de un afamado y popular conjunto de mercados dentro de la parte antigua de la Ciudad de M\u00e9xico. En la \u00e9poca prehisp\u00e1nica, una entrada de las aguas del lago circundante formaba una laguneta o lagunilla de forma irregular, en cuyas riberas se encontraban los barrios de Nonoalco, Tolquechiuca, Acozac, Coahuatl\u00e1n y Atezquepan. En 1521, al destruir Cort\u00e9s la ciudad, se levant\u00f3 el plano o traza sobre las acequias y barrios existentes, quedando fuera la Lagunilla, como parcialidad destinada a la habitaci\u00f3n de los ind\u00edgenas, al igual que todo el resto del \u00e1rea exterior, reservada en exclusiva a los espa\u00f1oles. Muchas d\u00e9cadas pasaron para que ese sitio fuera sec\u00e1ndose, al ir bajando el nivel de las aguas circundantes, hasta convertirse en un \u00e1rea de ci\u00e9nega. Despu\u00e9s de la transformaci\u00f3n urbana que sigui\u00f3 a las Leyes de Reforma como la apertura de nuevas calles y ampliaci\u00f3n de las existentes a trav\u00e9s de los conventos de religiosos y cegamiento de innumerables acequias, esa zona continu\u00f3 siendo una barriada miserable y sucia, reducida hacia 1872 a la plazuela y calle de La Lagunilla. El mercado de Santa Catarina, llamado com\u00fanmente de La Lagunilla, fue reemplazado por un conjunto de cuatro edificios: el primero para semillas, legumbres, frutas, pescado y aves, en la calle de Libertad y callej\u00f3n de San Camillto; el segundo para ropa y telas, enmarcado por las calles de Ray\u00f3n, Allende y Ecuador, y el callej\u00f3n de la Vaquita; el tercero para muebles y varios, en las calles de Allende, Honduras Paraguay y el cuarto que constituye la zona de puestos, en Libertad y Comonfort."
},{
    "id":"19",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es el frente de una locomotora.   La colonia en donde se ubica tiene el mismo nombre, ya que hace siglos la vista del paisaje era magnifica, de tal transparencia que se pod\u00eda contemplar la ciudad. En la actualidad es conocido por ser lugar en donde se encuentran la explanada de la delegaci\u00f3n Cuauht\u00e9moc. Los edificios de la Comisi\u00f3n de Telecomunicaciones y la estaci\u00f3n Buenavista del Ferrocarril Suburbano, que a partir del 1 de junio de 2008 entr\u00f3 en servicio, este sistema inicia en Buenavista y termina en el Municipio de Cuautitl\u00e1n en el Estado de M\u00e9xico.  Hablar de Buenavista es recordar la historia de los ferrocarriles en M\u00e9xico, que se remonta a 1837, a\u00f1o en que se inicia la construcci\u00f3n de los primeros ramales de v\u00eda f\u00e9rrea, proceso que culmina en la \u00faltima d\u00e9cada del Porfiriato. Los ferrocarriles en los \u00faltimos a\u00f1os comenzaron a ser substituidos por el sistema de carreteras del pa\u00eds. A finales de la d\u00e9cada de los noventa, Ferrocarriles Nacionales deja de ser propiedad de la naci\u00f3n para quedar en manos de capital privado; pr\u00e1cticamente finalizan sus operaciones el 1 de septiembre de 1999, luego de que la administraci\u00f3n da a concesi\u00f3n m\u00e1s de 25 mil kil\u00f3metros de v\u00edas f\u00e9rreas y derechos de v\u00eda, principalmente a empresas estadounidenses y cuyos trenes actualmente s\u00f3lo transportan carga. Hoy en d\u00eda, la Ciudad de M\u00e9xico s\u00f3lo lleva trenes al interior de la Rep\u00fablica con carga, por lo que la estaci\u00f3n Buenavista cerr\u00f3 sus puertas al p\u00fablico viajante."
},{
    "id":"148",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa el ca\u00f1\u00f3n que se conserva en el jard\u00edn de La Ciudadela. El ca\u00f1\u00f3n recuerda los d\u00edas de la Decena Tr\u00e1gica, que fue un periodo de poco m\u00e1s de diez d\u00edas en el que un grupo se levanta en armas, contra el gobierno de Francisco I. Madero. Este episodio culmina con el asesinato del presidente Madero y el vicepresidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez, as\u00ed como tambi\u00e9n la ascensi\u00f3n a la presidencia de Victoriano Huerta."
},{
    "id":"149",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la fachada principal del Palacio de Bellas Artes. La construcci\u00f3n de este edificio inicialmente es dedicada a un Teatro Nacional y las obras se emprendieron en 1904, para quedar terminadas en septiembre de 1910 e inaugurarlo al conmemorarse el centenario de la Independencia. El edificio contiene esculturas y detalles art\u00edsticos los cuales, para su realizaci\u00f3n, fueron encomendados a talleres y escultores extranjeros. Al escultor catal\u00e1n, Agust\u00edn Querol, le destinaron la ejecuci\u00f3n de grandes figuras que representan unos pegasos, dos de los cuales indican el g\u00e9nero l\u00edrico y los otros dos representan al g\u00e9nero dram\u00e1tico.  El tel\u00f3n es otra de las grandes obras, una hermos\u00edsima cortina de mosaico de cristales opalescentes, construido en Estados Unidos. Todos los m\u00e1rmoles de que est\u00e1 revestido el edificio, se trajeron de Carrara, Italia, y otros, proceden de diversos sitios de la Rep\u00fablica Mexicana. El teatro qued\u00f3 inconcluso por muchos a\u00f1os y fue hasta 1932 cuando por \u00f3rdenes presidenciales, se reanudan las obras que fueron encomendadas al arquitecto mexicano, Federico Mariscal. La reconstrucci\u00f3n dura dos a\u00f1os, y el 29 de septiembre de 1934, es ianaugurado el Palacio de las Bellas Artes."
},{
    "id":"150",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa un pato en el agua.  El origen del lugar y su nombre, datan de los tiempos del virreinato cuando se edifica un templo que se pone bajo la advocaci\u00f3n de la \"Purificaci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda\", al que com\u00fanmente se le conoce con el nombre de La Candelaria. El sitio elegido para construir el templo estaba casi despoblado, pero era muy f\u00e9rtil debido a la humedad del suelo producida por los lagos que cubr\u00edan gran parte de la gran Tenochtitlan, provocando que acuda una gran cantidad de patos. Los habitantes del barrio se aprovechan de ello para hacer negocio en la plazuela que daba frente a la iglesia de La Candelaria. Con el tiempo se forma un mercado de patos, por lo que el pueblo lo llama \"Candelaria de los Patos\". La plazuela y todo el barrio fueron demolidos, y en su lugar se levantaron nuevos edificios."
},{
    "id":"151",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es el s\u00edmbolo universal de la medicina. La Secretar\u00eda de Salubridad y Asistencia (actualmente Secretar\u00eda de Salud), determina construir un Centro M\u00e9dico. Para aprovechar la vecindad de algunos hospitales ya existentes en la zona, se escoge un lugar con suficientes condiciones, limitado al norte con el Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda y la Maternidad Mundet, la cual ahora es el Hospital Infantil; al sur con la avenida Central; al oriente por las calles del Doctor Jim\u00e9nez, y al poniente por la avenida Cuauht\u00e9moc.  La obra fue pagada \u00edntegramente con fondos aportados por la Loter\u00eda Nacional.   Su misi\u00f3n primordial es llevar a cabo la eficaz prevenci\u00f3n de las enfermedades, la curaci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n de los enfermos; por otro lado, desarrolla la investigaci\u00f3n en sus dos aspectos principales: el cient\u00edfico y el cl\u00ednico. El Centro M\u00e9dico Siglo XXI es uno de los conjuntos de servicio m\u00e9dico de mayor renombre y gran avance tecnol\u00f3gico con los que cuenta M\u00e9xico."
},{
    "id":"152",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es una figura del fruto. Al crearse las colonias Asturias y Vista Alegre, se proyecta una calle a la que se le llama Chabacano debido a la cantidad de \u00e1rboles de este fruto que hab\u00eda en aquellos terrenos bald\u00edos, los cuales germinaban prodigiosamente por la proximidad que ten\u00eda al r\u00edo de la Piedad (que ahora est\u00e1 entubado y es el Viaducto). El chabacano es una fruta veraniega que se cultiv\u00f3 por primera vez en China. Fueron los misioneros espa\u00f1oles quienes la traen a Am\u00e9rica en el siglo XVIII. Este peque\u00f1o alimento es de color amarillo naranja, de pulpa dulce, jugosa y, sobre todo, muy arom\u00e1tico. Se usa para hacer mermeladas, deshidratada en forma de orejones y con sus semillas, se elabora licor."
},{
    "id":"153",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es una figura del fruto. Al crearse las colonias Asturias y Vista Alegre, se proyecta una calle a la que se le llama Chabacano debido a la cantidad de \u00e1rboles de este fruto que hab\u00eda en aquellos terrenos bald\u00edos, los cuales germinaban prodigiosamente por la proximidad que ten\u00eda al r\u00edo de la Piedad (que ahora est\u00e1 entubado y es el Viaducto). El chabacano es una fruta veraniega que se cultiv\u00f3 por primera vez en China. Fueron los misioneros espa\u00f1oles quienes la traen a Am\u00e9rica en el siglo XVIII. Este peque\u00f1o alimento es de color amarillo naranja, de pulpa dulce, jugosa y, sobre todo, muy arom\u00e1tico. Se usa para hacer mermeladas, deshidratada en forma de orejones y con sus semillas, se elabora licor."
},{
    "id":"154",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la secci\u00f3n de un ducto del r\u00edo Consulado entubado. La palabra consulado es la jurisdicci\u00f3n de un c\u00f3nsul, que es un agente diplom\u00e1tico en una ciudad extranjera. R\u00edo Consulado es un canal que recoge las aguas de los r\u00edos San Joaqu\u00edn y Los Morelos, que bajan de las laderas de la Sierra de las Cruces. El r\u00edo actualmente est\u00e1 entubado y corre por toda la avenida del mismo nombre hasta desembocar en el lago de Texcoco. Antiguamente existi\u00f3 una ci\u00e9nega llamada Los Morales. Propiamente era un cenegal pantanoso y ah\u00ed precisamente desembocaban estos r\u00edos constituyendo uno de los restos del lago de Texcoco. Lo que actualmente es la avenida Melchor Ocampo, en la antig\u00fcedad se llamaba calzada La Ver\u00f3nica, que fue construida para que sirviera de dique a la enorme ci\u00e9nega."
},{
    "id":"155",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n representa a un jugador de pelota de la \u00e9poca prehisp\u00e1nica. En 1943 el Sindicato \u00danico de Trabajadores del entonces Departamento del Distrito Federal, pidi\u00f3 en su congreso anual a las autoridades la custodia del deportivo, consiguiendo su objetivo. En 1946 la Secretaria de Educaci\u00f3n y Deporte del SUTGDF ten\u00eda a su cargo la administraci\u00f3n del deportivo. Desde sus or\u00edgenes carec\u00eda de presupuesto para su mantenimiento, as\u00ed que para crear fondo se realizaron luchas y peleas de box en el gimnasio. Por los a\u00f1os cincuenta se implanta una tarjeta mensual con un valor de $1.00, que daba derecho a todos los servicios. El deportivo ten\u00eda una extensa superficie, con alberca, gimnasio duela, canchas de tenis, front\u00f3n, frontenis, campo de beisbol, arquer\u00eda, \u00e1reas verdes, cancha de f\u00fatbol, oficinas, entre otros.  En el a\u00f1o de 1998 la estaci\u00f3n cambio de nombre de Bas\u00edlica a Deportivo 18 de Marzo."
},{
    "id":"156",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa las cuentas de un rosario, que sirve para practicar la oraci\u00f3n. En el siglo XVI la orden de los jesuitas ten\u00eda una gran extensi\u00f3n de tierras cercanas a Azcapotzalco, donde levantaron un monasterio y una iglesia que pusieron bajo la advocaci\u00f3n de la virgen del Rosario, y es as\u00ed como se le conoce al rumbo, desde entonces. Cuando los jesuitas fueron expulsados de M\u00e9xico, en el a\u00f1o de 1767, muchos ricos mineros adquirieron algunas de esas propiedades y fue Pedro Romero de Terreros, primer conde Marqu\u00e9s de San Crist\u00f3bal y San Francisco, quien obtuvo ese gran latifundio de El Rosario, convirti\u00e9ndolo en una hacienda. Posteriormente el lugar es fraccionado y ahora constituye un gran conjunto habitacional."
},{
    "id":"157",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n es un jorongo y una guitarra, vestuario e instrumento t\u00edpico de los mariachis. La plaza Garibaldi se relaciona con el mariachi, personaje caracter\u00edstico del folclore mexicano. La poblaci\u00f3n de Cocula, en el estado de Jalisco, es la cuna del mariachi. La palabra mariachi se deriva del vocablo franc\u00e9s mariage o boda, asignado a un grupo de m\u00fasicos que amenizaba ceremonias nupciales. El primer mariachi que llega a la ciudad de M\u00e9xico en 1905 se establece en el barrio que antiguamente se le conoc\u00eda como Santa Cecilia (patrona de los m\u00fasicos). A partir de la Revoluci\u00f3n Mexicana la indumentaria sufre una notable transformaci\u00f3n, el atuendo adopta el traje de charro o vaquero mexicano, exclusivo de la clase alta, compuesto de botines o botas a los tobillos, sombrero de charro, mo\u00f1o o corbata larga, chaleco, pantalones ajustados sin bolsillos traseros, correa ancha y botonaduras brillantes a un costado de los pantalones. En Garibaldi puedes escuchar mariachis, tr\u00edos, norte\u00f1os, jarochos, entre otros, o disfrutar de platillos t\u00edpicos de la ciudad de M\u00e9xico y de otras regiones del pa\u00eds. La plaza ha sufrido muchas transformaciones a ra\u00edz del temblor de 1985 que afect\u00f3 las construcciones de la zona: se construy\u00f3 un estacionamiento subterr\u00e1neo para visitantes y clientes, se han colocado estatuas de las diversas personalidades de la m\u00fasica mexicana como Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez, Lola Beltr\u00e1n y Juan Gabriel.  A partir del 9 de abril de 2009 el nombre de la Estaci\u00f3n Garibaldi cambia por Garibaldi \/ Lagunilla."
},{
    "id":"158",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta del general Vicente Guerrero con el atuendo militar de los hombres de la Independencia. El general Vicente Guerrero nace en el estado que lleva su nombre, el 10 de agosto de 1782. Guerrero obtiene importantes victorias como la del 15 de septiembre de 1818, en la poblaci\u00f3n llamada Tamo, en la que le quita el armamento al general espa\u00f1ol Armijo; otras victorias m\u00e1s de este general son las de Tetela del R\u00edo, Huetamo, Santa Fe, Axuschitlan, Cutzamala, Tlechapa y Cuaulotitl\u00e1n. La alarma en el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol por todos estos remplazos, hizo que el virrey enviara a Guerrero a su propio padre como emisario, a fin de tratar de convencerlo para que abandonara la lucha. Cuando Guerrero recibe a su padre, le dice: \u0093La Patria es primero\u0094. Posteriormente, se retira al sur en donde debido a una traici\u00f3n por parte de un tal Picaluga, es aprehendido y fusilado en Cuilapan, Oaxaca, el 14 de febrero de 1831. La historia proclama a este general como el sucesor de los grandes h\u00e9roes como Hidalgo, Allende, Abasolo, Morelos, Mina, Bravo y lo consagra como el verdadero realizador de la Independencia."
},{
    "id":"159",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n representa el busto del insigne h\u00e9roe de nuestra Independencia. Miguel Hidalgo y Costilla naci\u00f3 en Guadalajara el 8 de mayo de 1753. Sus estudios los realiz\u00f3 en Morelia y posteriormente ingres\u00f3 al Colegio de San Nicol\u00e1s en M\u00e9xico, en donde se gradu\u00f3 como fil\u00f3sofo y se orden\u00f3 como sacerdote. Hidalgo es el iniciador de la independencia en M\u00e9xico, el 15 de septiembre de 1810, \u00e9l y sus hombres llegaron hasta el atrio de la iglesia de Dolores Hidalgo y echaron a vuelo las campanas, dando inicio al movimiento. El 30 de julio de 1811, el padre Miguel Hidalgo y Costilla muere fusilado por levantarse en contra de los espa\u00f1oles, su cad\u00e1ver es sepultado en la capilla de San Antonio, pero antes fue decapitado para que su cabeza fuera llevada a Guanajuato y expuesta en una de las esquinas de la Alh\u00f3ndiga de Granaditas. Al triunfo de la Independencia en 1821, los restos mortales de Hidalgo fueron trasladados a la catedral de la ciudad de M\u00e9xico y despu\u00e9s a la columna de la Independencia."
},{
    "id":"160",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n es un pozo de extracci\u00f3n. El Instituto del Petr\u00f3leo es un organismo p\u00fablico descentralizado del gobierno federal, se crea el 23 de agosto de 1965 por la necesidad de estar al d\u00eda en materia tecnol\u00f3gica, de relacionar los planes educativos con la pol\u00edtica de empleo, de conocimientos t\u00e9cnicos y una m\u00e1s alta capacitaci\u00f3n obrera, as\u00ed como por la necesidad de incrementar la t\u00e9cnica relacionada con el desarrollo de las industrias petrolera, petroqu\u00edmica b\u00e1sica, petroqu\u00edmica derivada y qu\u00edmica; sus objetivos fundamentales son crear programas de investigaci\u00f3n cient\u00edfica b\u00e1sica y aplicada; formar investigadores; desarrollar tecnolog\u00edas aplicables a la t\u00e9cnica petrolera, y capacitar personal en todos los niveles. En los a\u00f1os ochenta inicia la descentralizaci\u00f3n de sus actividades hacia otros puntos del pa\u00eds y se construye el parque Industrial La Reforma, que ahora alberga importantes laboratorios. Se crea la zona Noroeste, como imperativo para impulsar la promoci\u00f3n de los servicios tecnol\u00f3gicos del instituto y ampliar su mercado, esencialmente en Nuevo Le\u00f3n y Coahuila"
},{
    "id":"161",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa una mazorca de ma\u00edz. Esta planta gram\u00ednea es originar\u00eda de Am\u00e9rica, se concentra para su venta en la zona cercana en lo que ahora se conoce como mercado de Jamaica. Las jamaicas eran unas fiestas muy antiguas que se llevaban a cabo en las plazas de toros. En el sitio que ocupa el mercado de Jamaica existi\u00f3 una de ellas, en los alrededores se levantaban unos puestos adornados con arcos de hierbas, de flores y de arom\u00e1ticas ramas. En estos puestos se vend\u00eda el indispensable mole de guajolote, el pato, quesadillas, tacos, etc\u00e9tera, y como bebidas refrescantes hab\u00eda enormes tinajas con aguas rojas, verdes, amarillas y azules. En la entrada a la jamaica, seg\u00fan se acostumbraba en las corridas de toros y el paseo o la diversi\u00f3n en el ruedo, pon\u00edan mesas para comer y beber. Esta celebraci\u00f3n casi ha desaparecido en las plazas, pero en cambio todav\u00eda se celebran en lugares apropiados para una gran vendimia."
},{
    "id":"162",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto del Benem\u00e9rito de las Am\u00e9ricas, Benito Ju\u00e1rez. Naci\u00f3 el 21 de marzo de 1806, en Oaxaca. Sus padres, Marcelino Ju\u00e1rez y Br\u00edgida Garc\u00eda mueren cuando Ju\u00e1rez ten\u00eda apenas tres a\u00f1os de edad. En 1833 recibe el t\u00edtulo de abogado. Al cumplir 25 a\u00f1os es electo regidor del Ayuntamiento de Oaxaca. En el a\u00f1o de 1843 se casa con Margarita Maza. Tuvo varios empleos p\u00fablicos. En M\u00e9xico se adhiere al Plan de Ayutla, que fue proclamado en 1854. En 1856 Ju\u00e1rez es nombrado ministro de Justicia y Negocios Eclesi\u00e1sticos. Estando en esas funciones firma la famosa Ley Ju\u00e1rez, adem\u00e1s en 1859 promulga las Leyes de Reforma que marcan la separaci\u00f3n de la Iglesia y el Estado. Durante su gobierno M\u00e9xico sufre una invasi\u00f3n del ej\u00e9rcito franc\u00e9s y la imposici\u00f3n de un Estado mon\u00e1rquico extranjero a quien finalmente derrota. El 18 de julio de 1872, muere repentinamente al ser v\u00edctima de una angina de pecho. Sus restos descansan en el mausoleo del pante\u00f3n San Fernando."
},{
    "id":"163",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto del general Mart\u00edn Carrera. Naci\u00f3 en Puebla en 1806. Lucha en la guerra de Independencia comandando como capit\u00e1n una bater\u00eda durante el asedio de Ul\u00faa. Desempe\u00f1a por mucho tiempo el cargo de director general del cuerpo de artiller\u00eda. Posteriormente es electo senador en 1844. En 1855, despu\u00e9s de la renuncia a la Presidencia de la Rep\u00fablica del general Santa Ana, Mart\u00edn Carrera es electo presidente interino, tomando posesi\u00f3n el 15 de agosto de ese a\u00f1o. Inicia su trabajo lanzando una proclama en donde analiza las dificultades de la naci\u00f3n, los motivos por los que acepta el puesto que se le hab\u00eda confiado y la necesidad de efectuar varias reformas en los ramos de Guerra y de Hacienda, as\u00ed como la reorganizaci\u00f3n de la Guardia Nacional. Muere en la ciudad de M\u00e9xico el 22 de abril de 1871."
},{
    "id":"164",
    "descripcion":"La silueta de la estaci\u00f3n es el busto de Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos y Pav\u00f3n, quien nace el 30 de septiembre de 1765 en Morelia y muere en el estado de M\u00e9xico el 22 de diciembre de 1815. Como militar destac\u00f3 en la resistencia del sitio de Cuautla por m\u00e1s de dos meses a las fuerzas de Calleja; tom\u00f3 despu\u00e9s las plazas de Oaxaca y Acapulco. Continu\u00f3 la lucha de Independencia que hab\u00eda iniciado en 1810 el cura Hidalgo. Logr\u00f3 importantes triunfos sobre las fuerzas realistas, dominando durante alg\u00fan tiempo las provincias de Puebla, Oaxaca y Michoac\u00e1n. Convoc\u00f3 e instal\u00f3 un Congreso en Chilpancingo, en el cual se levanta un acta en la que se declara a M\u00e9xico como naci\u00f3n Independiente bajo la forma de Rep\u00fablica. Posteriormente el Congreso se traslada a Tehuacan custodiado por Morelos; sorprendido por importantes fuerzas espa\u00f1olas el 6 de noviembre de 1815 cae prisionero en Texmalaca. Es conducido a la Ciudad de M\u00e9xico con todas las precauciones. Ah\u00ed se le forma proceso por el Tribunal de la Inquisici\u00f3n y es sentenciado a muerte. Se le fusila en San Crist\u00f3bal Ecatepec el 22 de diciembre de 1815."
},{
    "id":"165",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n es la silueta de un canguro. La estaci\u00f3n est\u00e1 ubicada en la colonia Pensador Mexicano, cerca de avenida R\u00edo Consulado y avenida Ocean\u00eda, pertenece a la delegaci\u00f3n Venustiano Carranza. Dentro de la colonia est\u00e1n las instalaciones del deportivo Ocean\u00eda. Ocean\u00eda es uno de los cinco continentes del mundo que es integrado por Australia y diversos grupos insulares del Pac\u00edfico Sur, cuyo s\u00edmbolo representativo es el canguro, figura que ha sido llevada al escudo nacional de ese pa\u00eds. La m\u00e1s reciente divisi\u00f3n geogr\u00e1fica ordena a esta parte del mundo en cuatro grandes zonas: Australasia, en donde est\u00e1n Australia y Nueva Zelanda; Melanesia que integra Nueva Calendonia y Nuevas H\u00e9bridas, las islas Salom\u00f3n y algunas otras islas, desde Nueva Guinea hasta Fidji; La Micronesia, que comprende algunos archipi\u00e9lagos como las Carolinas, las Marinas, las Marshal y las Gilbert; la Polinesia, en donde se localizan Hawai, Tahit\u00ed, Samoa, Tonga, Marquesas, Tubual, Cook, Tuamotu, Ellice y Pascua."
},{
    "id":"166",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa dos banderas de los avisos de navegaci\u00f3n que los aztecas pusieron en el lago de Texcoco. Pantitl\u00e1n es un vocablo n\u00e1huatl que significa: \"entre banderas\". En tiempos de los aztecas, ese lugar era parte del lago de Texcoco. Hab\u00eda una alcantarilla en donde los remolinos llegaban con tal fuerza, que se llevaban las canoas. Por esa raz\u00f3n, cercaron el lugar poniendo dos postes y como aviso a los navegantes, las banderas."
},{
    "id":"167",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa dos banderas de los avisos de navegaci\u00f3n que los aztecas pusieron en el lago de Texcoco. Pantitl\u00e1n es un vocablo n\u00e1huatl que significa: \"entre banderas\". En tiempos de los aztecas, ese lugar era parte del lago de Texcoco. Hab\u00eda una alcantarilla en donde los remolinos llegaban con tal fuerza, que se llevaban las canoas. Por esa raz\u00f3n, cercaron el lugar poniendo dos postes y como aviso a los navegantes, las banderas."
},{
    "id":"168",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa dos banderas de los avisos de navegaci\u00f3n que los aztecas pusieron en el lago de Texcoco. Pantitl\u00e1n es un vocablo n\u00e1huatl que significa: \"entre banderas\". En tiempos de los aztecas, ese lugar era parte del lago de Texcoco. Hab\u00eda una alcantarilla en donde los remolinos llegaban con tal fuerza, que se llevaban las canoas. Por esa raz\u00f3n, cercaron el lugar poniendo dos postes y como aviso a los navegantes, las banderas."
},{
    "id":"169",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la pir\u00e1mide de Ehecatl (dios del viento). En la cultura azteca Ehecatl era tan venerado como Tlaloc o Quetzalcoatl. La pir\u00e1mide es descubierta durante las excavaciones para la construcci\u00f3n de la estaci\u00f3n Pino Su\u00e1rez y se\u00f1ala el l\u00edmite sur de la gran Tenochtitl\u00e1n. Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez, revolucionario, vicepresidente de la Rep\u00fablica, abogado, periodista, poeta y escritor, funda el diario El Peninsular, en donde escribe en contra de la tiran\u00eda que sufr\u00edan los campesinos, pugnando por su mejor\u00eda. Afiliado al partido antirreleccionista, particip\u00f3 en la campa\u00f1a pol\u00edtica de Francisco I. Madero; al estallar la revoluci\u00f3n, se le nombra gobernador de Yucat\u00e1n. Muere asesinado junto con el presidente Madero."
},{
    "id":"170",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa la fuente de Salto del Agua. El 20 de marzo de 1779, siendo Antonio de Bucareli y Urs\u00faa el nuevo virrey de la Nueva Espa\u00f1a, se inaugura una fuente en el lugar donde se terminaba la arquer\u00eda de un acueducto que corr\u00eda por todo lo que es actualmente las avenidas Arcos de Bel\u00e9n y Chapultepec. El nombre de Salto del Agua se debe a una cascada que se formaba al caer el agua sobre un taz\u00f3n de piedra, sostenido por las estatuas de tres ni\u00f1os montados en delfines. En esos tiempos, la gente que viv\u00eda por la zona acud\u00eda a recoger el agua en cubetas, ollas, tinajas, etc\u00e9tera. Actualmente, se conserva la fuente como joya colonial por su gran y excelente trabajo de arte; el frente muestra un gran relieve que representa las armas de la Ciudad de M\u00e9xico, como se usaban en aquel tiempo. En este, se ve\u00eda un \u00e1guila con las alas abiertas y una cruz en el pecho; entre sus alas aparec\u00edan unos estandartes espa\u00f1oles y entre sus garras pend\u00edan macanas; del pecho del \u00e1guila, un medall\u00f3n que representaba las armas de la ciudad. Este escudo fue borrado despu\u00e9s de consumada la Independencia, debido a que conten\u00eda unas hojas de nopal con la corona imperial."
},{
    "id":"171",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la locomotora de vapor. La antigua estaci\u00f3n del Ferrocarril Interoce\u00e1nico (despu\u00e9s llamada Ferrocarriles Nacionales) edificada en 1878, de donde sal\u00edan trenes de v\u00eda angosta que cubr\u00edan la ruta M\u00e9xico-Puebla-Veracruz y llegaban hasta el Istmo de Tehuantepec, uniendo al Golfo de M\u00e9xico con el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, desde Coatzacoalcos hasta Salina Cruz. Actualmente en toda esa zona hay varios edificios y lugares p\u00fablicos: el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, el Palacio del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, el Deportivo y Cuartel Policiaco Venustiano Carranza, Hospital General de Balbuena (Antigua Cruz Verde), la Terminal de Autobuses de Pasajeros de Oriente (TAPO) y el Jard\u00edn Chiapas, as\u00ed como una f\u00e1brica de parafina que contaba con su propia v\u00eda f\u00e9rrea de descarga que fue recientemente demolida."
},{
    "id":"172",
    "descripcion":"El icono de la estaci\u00f3n representa la silueta de un vendedor en su canoa. Nombre del barrio donde anteriormente se hacia comercio de flores y legumbres, productos que cosechaban los nativos de sus chinampas y transportaban en sus canoas al centro de la ciudad, por el canal que iba de la laguna de Chalco al lago de Texcoco. Esta ruta era uno de los paseos preferidos con que contaba la ciudad de M\u00e9xico hace ya muchos a\u00f1os. Estaba situada a las orillas del canal de la Viga.  Lo caracter\u00edstico y notable era el paseo que se hac\u00eda en canoas, mismas que la gente alquilaba en un embarcadero que se localizaba en la Viga, comenzaba desde la Garifa y pasaba por el Puente de dos ojos en donde hab\u00eda unas compuertas para controlar el paso de las aguas; durante la cuaresma, el paseo adquir\u00eda una enorme animaci\u00f3n y era agradable ver a habitantes vestidos con trajes llamativos, soldados con impecables uniformes, rancheros vestidos de cuero y las mujeres con faldas de colores muy brillantes."
},{
    "id":"126",
    "descripcion":"El \u00edcono de la estaci\u00f3n representa unas flores. Tlacopan, nombre en nahuatl, significa \"planta florida\". Los pobladores del antiguo reino de Tlacopan o Tacuba, pertenec\u00edan a la tribu tepaneca y eran gobernados por Totoquihuatzin, sobrino de Maxtla, quien era rey de Azcapotzalco. Izcoatl, se\u00f1or de M\u00e9xico, tuvo grandes desavenencias con Maxtla y se dispuso a combatirlo. Para asegurar una victoria ante tan poderoso enemigo, se ali\u00f3 con Netzahualcoyotl, quien era el rey de Texcoco. A la ca\u00edda del tepaneca de Azcapotzalco, los vencedores decidieron formar un reino que lo sustituyera. Para ello, llamaron a Totoquihuatzin, nombr\u00e1ndolo rey de los tepanecas; se traz\u00f3 una l\u00ednea de norte a sur y todo lo que qued\u00f3 al \u00e9ste, pas\u00f3 a poder del rey de Texcoco; lo que qued\u00f3 al oeste, qued\u00f3 como propiedad del rey de M\u00e9xico, y todo lo restante, qued\u00f3 como propiedad para el nuevo reino de Tacuba, que fiel a la alianza establecida, contribuy\u00f3 eficazmente para fortalecer y hacer m\u00e1s poderoso el reino azteca."
},{
    "id":"174",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta de un c\u00e1ntaro (recipiente para agua). Tacubaya en nahuatl quiere decir \u0093lugar donde se junta el agua\u0094. El origen del lugar se ubica desde los chichimecas, en 450 d.C.; para 1276 llegan los mexicas y permanecen en el sitio hasta 1279, cuando se regresan a Chapultepec. En sus inicios se le llama Acozcomac \"lugar donde se junta el agua\". Los mexicas la nombran Atlalcuihaya y a ra\u00edz de la fundaci\u00f3n del ex-convento de San Diego, se le llama San Jos\u00e9 de Tacubaya. En 1861 Benito Ju\u00e1rez la nombra Tacubaya de los M\u00e1rtires, en memoria a las v\u00edctimas del 11 de abril de 1859. Tacubaya deja de ser suburbio y se integra al proceso modernizador, pues ah\u00ed se construye el primer edificio alto de la capital del pa\u00eds, el conjunto Ermita, de un estilo arquitect\u00f3nico vanguardista en aquella \u00e9poca. Despu\u00e9s se construyen otros edificios como el Jard\u00edn, que crearon un ambiente distinto."
},{
    "id":"175",
    "descripcion":"La imagen de la estaci\u00f3n representa la silueta de un c\u00e1ntaro (recipiente para agua). Tacubaya en nahuatl quiere decir \u0093lugar donde se junta el agua\u0094. El origen del lugar se ubica desde los chichimecas, en 450 d.C.; para 1276 llegan los mexicas y permanecen en el sitio hasta 1279, cuando se regresan a Chapultepec. En sus inicios se le llama Acozcomac \"lugar donde se junta el agua\". Los mexicas la nombran Atlalcuihaya y a ra\u00edz de la fundaci\u00f3n del ex-convento de San Diego, se le llama San Jos\u00e9 de Tacubaya. En 1861 Benito Ju\u00e1rez la nombra Tacubaya de los M\u00e1rtires, en memoria a las v\u00edctimas del 11 de abril de 1859. Tacubaya deja de ser suburbio y se integra al proceso modernizador, pues ah\u00ed se construye el primer edificio alto de la capital del pa\u00eds, el conjunto Ermita, de un estilo arquitect\u00f3nico vanguardista en aquella \u00e9poca. Despu\u00e9s se construyen otros edificios como el Jard\u00edn, que crearon un ambiente distinto."
}];
